{"config":{"lang":["it"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Spazio alla formazione","text":"<p>Questo sito \u00e8 un contributo di attivisti volontari alla Cittadinanza Attiva e all'Intelligenza Collettiva facilitando l'accesso, il coinvolgimento e la formazione di chi vorrebbe attivarsi e migliorarsi per migliorare il mondo (prima che sia troppo tardi  )</p> <ul> <li> Che fare? un'introduzione generale</li> <li> Regolamento dei Gruppi Territoriali  versione leggibile online</li> <li> Manifesto della Parsimonia 2050  versione leggibile online</li> <li> Scuola e Manuale Attivista per diventare attivisti livello pro </li> <li> Documenti del M5S la Storia, lo Statuto e alcuni dati</li> <li> Territori dove siamo? tutti i riferimenti regione per regione</li> <li> Spazio per le idee, le risorse, i grandi e i piccoli temi</li> <li> Informazioni Chi siamo? Come funziona questo sito? Vuoi partecipare?</li> <li> Newsletter /  Telegram Seguici via Telegram o Newsletter</li> </ul>"},{"location":"#ultimi-aggiornamenti","title":"Ultimi aggiornamenti","text":"<p>10 dicembre 2022 Molti documenti nella sezione Spazio (Manifesto della Parsimonia, la Dichiarazione universale Diritti Umani). Perfezionato il tema del sito, con un nuovo motore di ricerca molto potente e le date di modifica di ogni pagina. stay tuned! Seguiteci per ricevere aggiornamenti o partecipare</p> <p>3 dicembre 2022  Primo rilascio pubblico di questo sito, con il Regolamento dei Gruppi Territoriali, parte dello Statuto, e una definizione di massima della struttura dei contenuti che andremo a elaborare nelle prossime settimane. </p>"},{"location":"partecipazione/","title":"Che fare?","text":"<ul> <li>Cosa posso fare?</li> <li>Vorrei dare una mano...</li> <li>Con chi posso fare una chiacchierata?</li> </ul> <p>Sono domande che si pongono tutti.. ehmm... magari. Mettiamo per\u00f2 se le ponesse.</p>"},{"location":"partecipazione/#1-iscriversi-al-movimento-5-stelle","title":"1. Iscriversi al Movimento 5 Stelle","text":"<p>L'iscrizione \u00e8 gratuita e si effettua tutto online. Bisogna solo: </p> <ul> <li>avere pi\u00f9 di 16 anni</li> <li>essere cittadino italiano oppure cittadino UE residente in Italia oppure cittadino straniero munito di permesso di soggiorno UE.</li> <li>non essere aderente a partiti politici e/o associazioni in contrasto o concorrenti con quelli del M5S.</li> <li>non aver subito l'esclusione e/o avere procedimenti giudiziari sotto il simbolo del M5S.</li> <li>accettare lo Statuto, la Carta dei Principi e dei Valori ed il Codice Etico.</li> </ul> <p>Iscriversi qui: portale.movimento5stelle.eu/iscrizioni</p> <p>NB: ci potrebbero volere anche diverse settimane prima che l'iscrizione sia approvata.</p>"},{"location":"partecipazione/#2-iscriversi-ad-un-gruppo-territoriale","title":"2. Iscriversi ad un Gruppo Territoriale","text":"<p>A novembre 2022 \u00e8 stato pubblicato il nuovo Regolamento dei Gruppi Territoriali e hanno iniziato a crearsi ovunque ci siano almeno 30 persone interessate. L'iscrizione \u00e8 sempre gratuita ed avviene online attraverso la piattaforma. Tutte le istruzioni sono qui</p>"},{"location":"partecipazione/#3-partecipare-online","title":"3. Partecipare online","text":""},{"location":"info/about/","title":"Informazioni","text":""},{"location":"info/about/#2050x","title":"2050x","text":"<p>Il 2050 \u00e8 la data limite oltre la quale dobbiamo cambiare la direzione del mondo: crisi climatica, singolarit\u00e0 tecnologica, fallimento del neo-liberismo economico (con divergenza ricchissimi/poverissimi), tensioni geo-politiche, crisi esistenziali. Il nome ce lo hanno ispirato la Space X e i TEDx, la versione delle famose conferenze innovatrici auto-organizzate dai cittadini. E poi fa molto futuro e molto nerd ;)</p>"},{"location":"info/about/#il-team","title":"Il team","text":"<p>Siamo un gruppo di attivisti, un po' nerd, un po' appassionati, un po' pro-attiviti, che condividono:</p> <ol> <li>un sincero interesse a far crescere la cittadinanza attiva in qualit\u00e0 e struttura</li> <li>preoccupazione i personalismi e le auto-referenzialit\u00e0</li> <li>disinteresse per la polemica e la nostalgia, amore per il progresso e la critica costruttiva</li> <li>apertura al mondo 2050, ovvero tutto l\u2019ambito progressista confinante con il M5S</li> <li>un minimo di storia da attivisti e di cultura politica</li> <li>l'auto-educazione e il cercare di andare dritti al punto.</li> </ol> <p>I temi che interessano sono sopratutto:</p> <ul> <li>condivisione e modelli di riferimento</li> <li>educazione e formazione</li> <li>coinvolgimento e partecipazione</li> <li>tecnologia e giochi</li> <li>collaborazione e discussione costruttiva</li> </ul> <p>Il progetto e il gruppo di lavoro \u00e8 promosso e coordinato da Stefano Cecere, attivista ventennale ed esperto di innovazione, tecnologia e formazione.</p>"},{"location":"info/about/#contribuire-a-questo-sito","title":"Contribuire a questo sito","text":"<p>Se vuoi migliorare una pagina di questo sito, proporre nuovi contenuti, fare una correzione, benvenuti! </p> <p>Questo sito \u00e8 proprio stato realizzato in modalit\u00e0 aperta e collaborativa (grazie al potere di Git).</p> <p>Praticamente \u00e8 costituito da semplici file di testo, editabili da computer oppure direttamente online. Quando si fa una modifica viene generata automaticamente una richiesta di verifica inviata ai supervisori, e se accettata viene cambiato il file e da l\u00ec automaticamente rigenerata la pagina web.</p> <p>Molto semplice, quasi magico, vero?</p> <p>La vedi quella icona in alto a destra di questa pagina, con la matita? Cliccala, ed entrerai in modalit\u00e0 editor.</p> <p>Un po' pi\u00f9 complesso di WikiPedia, ma meglio.</p> <p>Se prima vuoi che ci parliamo, contattaci</p>"},{"location":"info/about/#tecnologia","title":"Tecnologia","text":"<p>Tutto il sito \u00e8 stato pensato e sviluppato per essere duraturo nel tempo, semplice da gestire, gratuito e riproducibile. E' creato con soluzioni open-source. Tutti i contenuti sono scritti in markdown. Il sito \u00e8 generato automaticamente con MkDocs e Material e ospitato sulle pagine di GitHub.</p> <p>E' una tecnologia molto semplice quanto accessibile. Tutti i contenuti sono solo semplici file di testo (non complessi html, pdf, file Word, Google Docs), che oggi ci sono e domani chiss\u00e0. Possono essere scaricati sul proprio computer e facilmente convertiti in tutti i formati del mondo (anche in ePub, ad esempio).</p> <p>Non ci sono database o linguaggi di programmazione. Solo dei files di testo semplice convertiti in html. Puoi addirittura scaricare tutto il sito con un click ad avere tutto sul tuo computer, per sempre.</p> <p>Ovviamente abbiamo scelto cos\u00ec perch\u00e9 abbiamo a cuore la condivisione, l'accessibilit\u00e0 e la portabilit\u00e0 dei contenuti.</p> <p>Se tutto questo ti piace, sarai il benvenuto nella nostra piccola comunit\u00e0.</p>"},{"location":"info/contatto/","title":"Contatto","text":""},{"location":"info/contatto/#seguici-su-telegram-o-newsletter","title":"Seguici su Telegram o Newsletter","text":"<p>Se invece vuoi giusto iniziare a seguire le nostre attivit\u00e0:</p> <ul> <li> Canale Telegram </li> <li> Newsletter </li> </ul>"},{"location":"info/contatto/#contatto-e-partecipazione","title":"Contatto e partecipazione","text":"<p>Se vuoi entrare in contatto o entrare gi\u00e0 nel vivo, eccoci. abbiamo anche un server  Discord!</p> <ul> <li> Email </li> <li> Server Discord </li> <li> GitHub </li> <li> Gruppo Facebook </li> </ul>"},{"location":"info/licenza/","title":"Licenza","text":"<p>Tutti i contenuti di questo sito, salvo i documenti ufficiali del M5S, sono \u00a9 Stefano Cecere e Team M5S++ e rilasciati sotto licenza Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</p> <p>Cosa significa? Che puoi liberamente copiare o distribuire, anche modificare, basta che citi esplicitamente l'autore originale e questo sito e che non ne fai usi commerciali, altrimenti devi chiedere il permesso.</p> <p>In pratica puoi:</p> <ul> <li>Condividere: riprodurre, distribuire, esporre in pubblico, questo materiale con qualsiasi mezzo e formato</li> <li>Modificare: remixare, trasformare il materiale e basarti su di esso per le tue opere </li> </ul> <p>a queste condizioni:</p> <ul> <li>Attribuzione: Devi riconoscere una menzione di paternit\u00e0 adeguata, fornire un link alla licenza (questa pagina ad esempio) e indicare se sono state effettuate delle modifiche. Puoi fare ci\u00f2 in qualsiasi maniera ragionevole possibile, ma non con modalit\u00e0 tali da suggerire che il licenziante avalli te o il tuo utilizzo del materiale.</li> <li>Non Commerciale: Non puoi utilizzare il materiale per scopi commerciali.</li> <li>Stessa Licenza: Se remixi, trasformi il materiale o ti basi su di esso, devi distribuire i tuoi contributi con questa stessa licenza CC. </li> </ul>"},{"location":"info/tags/","title":"Tags","text":""},{"location":"info/tags/#agenda","title":"agenda","text":"<ul> <li>Agenda 2030</li> </ul>"},{"location":"info/tags/#metodo","title":"metodo","text":"<ul> <li>World Caf\u00e9</li> </ul>"},{"location":"info/tags/#partecipazione","title":"partecipazione","text":"<ul> <li>World Caf\u00e9</li> </ul>"},{"location":"m5s/","title":"Movimento 5 Stelle","text":"<p>Il sito ufficiale del Movimento 5 Stelle con i documenti originali in PDF \u00e8: www.movimento5stelle.eu</p> <p>Per\u00f2 non \u00e8 facile accedere ad un PDF e sopratutto leggerlo! da un telefonino.</p> <p>Per questo li abbiamo convertiti in un formato molto pi\u00f9 adatto ai telefoni e tablet, con tanto di indice.</p> <p>Garantiamo che sono fedeli agli originali. Anzi il tracciamento delle modifiche si testi sono tracciati in modo permanente nello storico dei files, quindi nessuno pu\u00f2 andare a modificarli senza che non ve ne sia traccia.</p>"},{"location":"m5s/glossario/","title":"Glossario","text":"MeetUp gruppi territoriali di attivisti M5S che si ritrovano in modo autoorganizzato, coordinandosi con la piattaforma web meetup.com.  Parlamentarie la selezioni dei candidati per formare le liste elettorali attraverso una votazione online di tutti gli iscritti Portavoce un attivista che viene eletto a qualsiasi carica (consiglio di quartiere, comunale, regionale, parlamento) viene comunemente considerato un \"portavoce\" degli elettori Rousseau piattaforma web, creata da Gianroberto Casalegggio e lanciata nel 2016 per gestire tutte le dinamiche operative della \"democrazia in rete\", ne tempo sono state aggiunte molte sezioni, comprese un corso di formazione per gli eletti a qualsiasi livello. Ovviamente il nome \u00e8 quello del filosofo Rousseau."},{"location":"m5s/storia-del-m5s/","title":"La storia del M5S","text":""},{"location":"m5s/storia-del-m5s/#1901-1960","title":"1901 - 1960","text":"<p>Adriano Olivetti. Lo citiamo perch\u00e9 lo riteniamo un personaggio importante per come abbia unito i temi dell'imprenditoria, della tecnologia, della politica e del benessere sociale distribuito. Ha sicuramente influenzato la formazione del M5S.</p>"},{"location":"m5s/storia-del-m5s/#199x-2005","title":"199x - 2005","text":"<p>Beppe Grillo inizia a fare spettacoli sempre pi\u00f9 centrati sul tema dell'ecologia, dell'ambiente, dell'energia, della politica. Sono tanti gli spettatori che si interrogano perch\u00e9 non ci si organizzi politicamente intorno a quelle considerazioni. Gianroberto Casaleggio si interessa e lavora con le nuove tecnologie del web e del loro potenziale impatto sociale e politico.</p>"},{"location":"m5s/storia-del-m5s/#2005-2009","title":"2005 - 2009","text":"<p>Dall'incontro di Casaleggio e Grillo, nel 2005 viene aperto il blog beppegrillo.it, che diventer\u00e0 uno dei siti pi\u00f9 visitati in Italia, e intorno ad esso nascono i gruppi territoriali de gli Amici di Beppe Grillo.</p>"},{"location":"m5s/storia-del-m5s/#2009-2013","title":"2009 - 2013","text":"<p>Si formeranno le prime liste per le elezioni comunali nel 2009 con documento fondante la Carta di Firenze.</p> <p>Il Movimento 5 Stelle nasce ufficialmente il 4 ottobre 2009 (giornata di San Francesco, NB) </p>"},{"location":"m5s/storia-del-m5s/#2013-2018","title":"2013 - 2018","text":"<p>Il Movimento si formalizza, costituendo un'Associazione riconosciuta nel 2012 per prepararsi alle elezioni nazionali del 2013.</p> <p>Le cinque stelle rappresentavano:</p> <ol> <li>acqua</li> <li>ambiente</li> <li>trasporti</li> <li>connettivit\u00e0</li> <li>sviluppo</li> </ol> <p>Grande successo elettorale (circa il 28%), ma andr\u00e0 all'opposizione.</p>"},{"location":"m5s/storia-del-m5s/#2018-2022","title":"2018 - 2022","text":"<p>Giuseppe Conte era stato scelto per far parte della squadra dei Ministri presentata da Di Maio prima delle elezioni. Diventer\u00e0 Primo Ministro nei Governi Conte 1 (insieme alla Lega) e Conte 2 (insieme al PD). Fatto cadere il Governo grazie ad astute manovre in aula organizzate sopratutto da Renzi, il Presidente della Repubblica invita ad un governo di unit\u00e0 nazionale guidato da Mario Draghi.  Il Movimento fa votare se partecipare o meno a questo Governo, il 60% dir\u00e0 si e cos\u00ec entra. All'opposizione rimane solo Fratelli d'Italia, permettendo loro di guadagnare il consenso che li porter\u00e0 alla schiacciante vittoria alle prossime elezioni.</p>"},{"location":"m5s/storia-del-m5s/#2022-noi","title":"2022 - noi","text":"<p>Nelle elezioni del 26 settembre 2022 il Movimento ottiene circa il 16% con 80 deputati e senatori. Giuseppe Conte \u00e8 Presidente e capo politico. Si aprono i gruppi territoriali.</p> <p>Per una storia pi\u00f9 analitica consigliamo di leggere su Wikipedia</p>"},{"location":"m5s/dati/parlamento/","title":"Parlamento","text":""},{"location":"m5s/dati/parlamento/#eletti-in-parlamento-2022","title":"Eletti in Parlamento 2022","text":"Nome Camera Regione Aiello Davide Camera Alifano Enrica Camera Campania Aloisio Vincenza Senato Campania Amato Gaetano Camera Appendino Chiara Camera Piemonte Ascari Stefania Camera Emilia-Romagna Auriemma Carmela Camera Baldino Vittoria Camera Calabria Bevilacqua Dolores Senato Bruno Raffaele Camera Campania Cafiero De Raho Federico Camera Calabria Cantone Luciano Camera Sicilia Cappelletti Enrico Camera Veneto Caramiello Alessandro Camera Campania Carmina Ida Camera Sicilia Carotenuto Dario Camera Caso Antonio Camera Castellone Maria Domenica Senato Campania Cataldi Roberto Senato Marche Colucci Alfonso Camera Lazio Conte Giuseppe Camera Lombardia/Sicilia/Puglia Costa Sergio Camera Campania Croatti Marco Senato Emilia-Romagna Damante Concetta Senato Sicilia De Rosa Raffaele Senato Dell\u2019olio Gianmauro Camera Puglia Di Girolamo Gabriella Senato Abruzzo Di Lauro Carmela Camera Campania Donno Leonardo Camera Puglia D\u2019orso Valentina Camera Sicilia Fede Giorgio Camera Marche Fenu Emiliano Camera Sardegna Floridia Barbara Senato Sicilia Fontana Ilaria Camera Lazio Giuliano Carla Camera Puglia Gubitosa Michele Camera Campania Guidolin Barbara Senato Veneto Licheri Ettore Antonio Senato Toscana/Sardegna Lomuti Arnaldo Camera Basilicata Lopreiato Ada Senato L\u2019abbate Pasqua Camera Puglia Maiorino Alessandra Senato Lazio Marton Bruno Senato Lombardia Mazzella Orfeo Senato Naturale Gisella Senato Puglia Nave Luigi Senato Campania Orrico Anna Laura Camera Patuanelli Stefano Senato Lazio/Campania Pellegrini Marco Camera Penza Pasqualino Camera Pirondini Luca Senato Liguria Pirro Elisa Senato Piemonte Quartini Andrea Camera Toscana Raffa Angela Camera Sicilia Ricciardi Riccardo Camera Toscana Santillo Agostino Camera Campania Scarpinato Ferdinando Senato Calabria/Sicilia Scerra Filippo Camera Sicilia Silvestri Francesco Camera Lazio Sironi Elena Senato Lombardia Sorial Samuel Camera Lombardia Sportiello Gilda Camera Campania Todde Alessandra Camera Lombardia / Sardegna Torto Daniela Camera Abruzzo Traversi Roberto Camera Liguria Turco Mario Senato Basilicata/Puglia"},{"location":"m5s/documenti/carta-di-firenze/","title":"Carta di Firenze","text":"<p>Comuni a Cinque Stelle 8 Marzo 2009</p> <p>I Comuni decidono della vita quotidiana di ognuno di noi. Possono avvelenarci con un inceneritore o avviare la raccolta differenziata. Fare parchi per i bambini o porti per gli speculatori. Costruire parcheggi o asili. Privatizzare l'acqua o mantenerla sotto il loro controllo. Dai Comuni a Cinque Stelle si deve ripartire a fare politica con le liste civiche per Acqua, Ambiente, Trasporti, Sviluppo e Energia.</p> <ol> <li>Acqua pubblica</li> <li>Impianti di depurazione obbligatori per ogni abitazione non collegabile a un impianto fognario, contributi/ finanziamenti comunali per impianti di depurazione privati</li> <li>Espansione del verde urbano</li> <li>Concessioni di licenze edilizie solo per demolizioni e ricostruzioni di edifici civili o per cambi di destinazioni d\u2019uso di aree industriali dismesse</li> <li>Piano di trasporti pubblici non 12 inquinanti e rete di piste ciclabili cittadine</li> <li>Piano di mobilit\u00e0 per i disabili</li> <li>Connettivit\u00e0 gratuita per i residenti nel Comune</li> <li>Creazione di punti pubblici di telelavoro</li> <li>Rifiuti zero</li> <li>Sviluppo delle fonti rinnovabili come il fotovoltaico e l'eolico con contributi/finanziamenti comunali</li> <li>Efficienza energetica</li> <li>Favorire le produzioni locali</li> </ol>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/","title":"Regolamento dei Gruppi Territoriali","text":"<p>Premessa: questa \u00e8 la conversione fedele del documento originale in PDF che \u00e8 qui</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#preambolo","title":"PREAMBOLO","text":"<p>CONSIDERATO che, la Carta dei Principi e dei Valori di cui all\u2019art. 2 dello Statuto del MoVimento 5 Stelle, nella sezione \u201c(2) Finalit\u00e0\u201d alla lett. a) stabilisce che: \u201cL\u2019Associazione garantisce il pi\u00f9 ampio spazio di confronto democratico e le pi\u00f9 intense modalit\u00e0 di scambio di idee, di opinioni e di valutazioni tra i propri Iscritti. L\u2019Associazione si propone, inoltre, di mantenere un dialogo costante con la societ\u00e0 civile e con gruppi, associazioni, organismi variamente rappresentativi, anche non Iscritti all\u2019Associazione stessa, in modo da sollecitare l\u2019elaborazione e la raccolta di idee, progetti, suggerimenti, utili ad arricchire le proprie iniziative politiche, sociali e culturali e a migliorare la societ\u00e0 e le condizioni di vita dei cittadini\u201d, che alla successiva lett. b) riconosce agli Iscritti \u201c(...) un effettivo ruolo di indirizzo e determinazione delle scelte fondamentali per l\u2019attivit\u00e0 politica dell\u2019Associazione\u201d e che alla successiva lettera d) prevede: \u201cIl MoVimento 5 Stelle promuove, attraverso idonee piattaforme internet o altre modalit\u00e0, eventualmente anche non telematiche, il coinvolgimento dei propri Iscritti nel processo di individuazione di quanti provvederanno a diffondere e a realizzare le idee, i progetti e le campagne di sensibilizzazione sociale, culturale e politica dell\u2019Associazione\u201d;</p> <p>VISTO l\u2019art. 5 lett. i) n. 6 dello Statuto del MoVimento 5 Stelle, ai sensi del quale \u201cCiascun Iscritto ha il dovere: di concorrere attivamente all\u2019azione politica del MoVimento 5 Stelle, avuto riguardo alla propria situazione personale ed alle proprie capacit\u00e0\u201d;</p> <p>VISTO l\u2019art. 6 dello Statuto del MoVimento 5 Stelle, denominato \u201cGruppi territoriali\u201d;</p> <p>CONSIDERATO che il suddetto art. 6 dello Statuto del MoVimento 5 Stelle, alla lettera c) ultimo periodo prevede che: \u201cLe modalit\u00e0 operative per l\u2019autorizzazione alla costituzione di un Gruppo territoriale, per il mantenimento dell\u2019autorizzazione nonch\u00e9 per l\u2019adesione degli iscritti ai Gruppi territoriali sono disciplinate da apposito Regolamento approvato dal Comitato per i rapporti territoriali, sentito il Presidente\u201d.</p> <p>Il Comitato per i rapporti territoriali, sentito il Presidente, approva il seguente Regolamento Disciplinante la costituzione, il funzionamento e lo scioglimento dei Gruppi territoriali.</p> <p>Ai sensi dell\u2019art. 6 dello Statuto del MoVimento 5 Stelle</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#1-oggetto-del-presente-regolamento","title":"1. Oggetto del presente Regolamento","text":"<p>Il presente Regolamento definisce i \u201cGruppi territoriali\u201d di cui all\u2019art. 6 dello Statuto del MoVimento 5 Stelle e ne disciplina:</p> <ul> <li>I requisiti per l\u2019iscrizione/adesione</li> <li>Le modalit\u00e0 operative per l\u2019autorizzazione alla costituzione</li> <li>Le modalit\u00e0 per l\u2019adesione</li> <li>L\u2019organizzazione, il funzionamento e la elezione/nomina dei relativi organi</li> <li>Lo scioglimento e la decadenza</li> <li>Il rispetto della normativa in materia di trattamento dei dati personali</li> </ul> <p>I componenti, all\u2019atto di adesione al Gruppo territoriale, accettano il presente Regolamento, del quale si impegnano ad osservare le disposizioni.</p> <p>Ciascun componente si obbliga a conformare la propria partecipazione ai principi ed alle regole sancite dalla Carta dei Principi e dei Valori, dallo Statuto e dal Codice Etico del MoVimento 5 Stelle, nonch\u00e9, dai Regolamenti o dalle deliberazioni degli Organi associativi regolarmente assunte.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#2-definizione-dei-gruppi-territoriali","title":"2. Definizione dei Gruppi territoriali","text":"<p>Il MoVimento 5 Stelle (d\u2019ora innanzi anche solo \u201cAssociazione\u201d) promuove la partecipazione attiva degli Iscritti alla vita politica interna dell\u2019Associazione.  A tale fine, possono costituirsi Gruppi territoriali (d\u2019ora innanzi anche solo \u201cGruppo/i\u201d) di scambio e di confronto sulla vita politica interna del MoVimento, legati a singole realt\u00e0 comunali o infra-comunali o, nel caso di Comuni pi\u00f9 piccoli, intercomunali e, inoltre, Gruppi territoriali all\u2019estero dedicati agli iscritti al Movimento 5 Stelle iscritti all\u2019Aire o comunque residenti all\u2019estero.</p> <p>Ciascun Gruppo territoriale si conforma agli indirizzi politici ed all\u2019unitaria attivit\u00e0 politica del MoVimento 5 Stelle.</p> <p>I gruppi territoriali si confrontano costantemente con i portavoce del MoVimento 5 Stelle eletti nel territorio di riferimento del Gruppo.</p> <p>Ciascun Gruppo, in ragione dei suoi fini istitutivi, attende, mediante i suoi organi, alle seguenti attivit\u00e0:</p> <ol> <li>favorisce la discussione, il confronto e lo scambio di idee politiche tra tutti gli Iscritti al Gruppo</li> <li>sviluppa iniziative e progetti, eventualmente anche finanziati dall\u2019Associazione</li> <li>pu\u00f2 inoltrare proposte progettuali e iniziative legislative al Comitato nazionale progetti</li> <li>promuove la diffusione dei programmi e delle attivit\u00e0 del MoVimento 5 Stelle</li> <li>persegue la partecipazione di un sempre maggior numero di cittadini</li> </ol> <p>I Gruppi territoriali non sono autorizzati ad assumere obbligazioni in nome e per conto del MoVimento 5 Stelle, restando a loro carico tutte le responsabilit\u00e0 (quali, a titolo esemplificativo, le responsabilit\u00e0 penali, civili, contabili, previdenziali, etc.) derivanti da eventuali attivit\u00e0 da essi svolte.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#3-requisiti","title":"3. Requisiti","text":"<p>Per proporre o aderire ad un Gruppo territoriale, occorre possedere i seguenti requisiti:</p> <ol> <li>essere iscritti e possedere tutti i requisiti previsti per l\u2019iscrizione, ai sensi dell\u2019art. 5 lett. a) dello Statuto dell\u2019Associazione, al MoVimento 5 Stelle</li> <li>essere residenti o comunque domiciliati nel territorio di riferimento del Gruppo</li> <li>non appartenere contemporaneamente ad un altro Gruppo</li> </ol>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#4-costituzione","title":"4. Costituzione","text":"<p>La costituzione di un Gruppo territoriale pu\u00f2 essere proposta da un numero minimo di 30 (trenta) Iscritti al MoVimento 5 Stelle, autorizzati dal Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente, sentiti i competenti Coordinatori territoriali, ove designati. Una volta costituito un Gruppo territoriale, ad esso possono successivamente aderire altri Iscritti.</p> <p>Per proporre la costituzione di un Gruppo Territoriale, occorre accedere all\u2019area \u201cGruppi territoriali\u201d del portale come utente registrato, e seguire le istruzioni ivi contenute.</p> <p>L\u2019iscritto potr\u00e0 proporre la costituzione di un Gruppo territoriale, indicandone l\u2019ambito territoriale di riferimento o aderire ad una proposta di costituzione di un Gruppo territoriale gi\u00e0 esistente, o richiedere l\u2019iscrizione ad un Gruppo territoriale gi\u00e0 costituito.</p> <p>Nel proprio profilo personale l\u2019iscritto trover\u00e0 l\u2019indicazione del Gruppo territoriale a cui ha aderito e potr\u00e0 decidere di annullare la propria adesione in qualunque momento.</p> <p>Una volta raggiunto il numero minimo di adesioni previsto per la costituzione del Gruppo territoriale, la proposta di costituzione del Gruppo \u00e8 trasmessa al Comitato per i rapporti territoriali, che si riserva di svolgere adeguata istruttoria ai fini dell\u2019eventuale autorizzazione.</p> <p>Il Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente, sentiti i competenti Coordinatori territoriali, ove designati, ed accertata la sussistenza di tutti i requisiti previsti dal presente Regolamento e dallo Statuto del MoVimento 5 Stelle, pu\u00f2 deliberare il rilascio dell\u2019autorizzazione alla costituzione del Gruppo territoriale o chiedere specifiche modifiche/integrazioni alla domanda.</p> <p>Il Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente, sentiti i competenti Coordinatori territoriali, ove designati, pu\u00f2 disporre l\u2019unificazione delle proposte di costituzione o disporre lo scorporo delle proposte stesse in base al criterio territoriale. Con la stessa procedura, pu\u00f2 essere disposta l\u2019unificazione o lo scorporo di Gruppi territoriali gi\u00e0 costituiti in rispondenza di specifiche esigenze territoriali.</p> <p>Non \u00e8 possibile costituire pi\u00f9 Gruppi territoriali insistenti sulla stessa porzione di territorio. Le porzioni di territorio sono individuate dal Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente, sentiti i competenti Coordinatori territoriali, ove designati, e possono essere modificate nel corso del tempo per rispondere a sopravvenute esigenze.</p> <p>L\u2019iscrizione ad un Gruppo territoriale gi\u00e0 costituito si intende confermata decorsi 30 (trenta) giorni dalla domanda ed in assenza di diniego da parte del Comitato per i rapporti territoriali.</p> <p>Il diritto di voto all\u2019interno dell\u2019Assemblea del gruppo matura con la conferma dell\u2019iscrizione.</p> <p>Avverso l\u2019eventuale diniego all\u2019iscrizione deliberato dal Comitato per i rapporti territoriali, il proponente potr\u00e0 esperire il tentativo di conciliazione da svolgersi, senza obbligo di procedura, avanti a un mediatore estratto a sorte tra i mediatori iscritti nell\u2019apposito elenco del MoVimento 5 Stelle.</p> <p>La decadenza o l\u2019esclusione dalla qualit\u00e0 di Iscritto al MoVimento 5 Stelle comportano, automaticamente, anche decadenza o esclusione dalla qualit\u00e0 di Iscritto a un Gruppo territoriale. L\u2019adesione a un Gruppo territoriale non comporta per l\u2019Iscritto all\u2019Associazione alcun onere aggiuntivo, al di fuori dell\u2019impegno ad offrire il proprio contributo di idee e di progetti e a partecipare alle varie iniziative del Gruppo. In qualunque momento l\u2019Iscritto pu\u00f2 chiedere di lasciare il Gruppo territoriale senza che questo implichi dimissioni dall\u2019Associazione.</p> <p>Ciascun Iscritto potr\u00e0 erogare contributi liberali a favore del MoVimento 5 Stelle finalizzate a progetti e iniziative legate alle attivit\u00e0 di Gruppi territoriali.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#5-durata","title":"5. Durata","text":"<p>La durata di ciascun Gruppo territoriale \u00e8 fissata nel provvedimento di autorizzazione alla costituzione.</p> <p>L\u2019eventuale termine di scadenza del Gruppo territoriale fissata nella delibera di costituzione pu\u00f2 essere prorogato dal Comitato per la prossimit\u00e0 territoriale, di concerto con il Presidente, sentito il competente coordinatore territoriale, ove designato.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#6-organizzazione","title":"6 Organizzazione","text":"<p>Sono Organi dei Gruppi territoriali:</p> <ul> <li>L\u2019Assemblea</li> <li>Il Rappresentante</li> <li>Il/i Vice-rappresentante/i</li> <li>I Referenti.</li> </ul> <p>I Gruppi territoriali possono istituire uno o pi\u00f9 gruppi di lavoro, dediti all\u2019approfondimento di specifiche tematiche, ispirati ai Comitati tematici nazionali.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#7-lassemblea","title":"7. L\u2019Assemblea","text":"<p>L\u2019Assemblea \u00e8 formata da tutti gli Iscritti al Gruppo territoriale.</p> <p>Non possono prendere parte all\u2019Assemblea gli Iscritti all\u2019Associazione MoVimento 5 Stelle nel periodo di sospensione dall\u2019Associazione (anche in via solo cautelare) e gli Iscritti esclusi dall\u2019Associazione MoVimento 5 Stelle, ancorch\u00e9 con provvedimento non definitivo.</p> <p>Seppur non iscritti al Gruppo \u00e8 sempre autorizzata la presenza in Assemblea, senza diritto di voto: al Presidente e/o suo delegato, al Coordinatore territoriale/delegato (comunale, provinciale, regionale o estero); ai rappresentanti del MoVimento 5 Stelle eletti sul territorio; ai componenti ed al coordinatore del Comitato per i rapporti territoriali</p> <p>Spetta all\u2019Assemblea:</p> <ol> <li>eleggere il Rappresentante</li> <li>deliberare sulle proposte poste all\u2019ordine del giorno</li> <li>deliberare sui progetti e sulle iniziative da presentare al Comitato nazionale progetti</li> <li>approvare la nomina dei Referenti.</li> </ol> <p>La prima riunione dell\u2019Assemblea dev\u2019essere convocata entro 15 (quindici) giorni dalla costituzione del Gruppo territoriale dal coordinatore territoriale / delegato (comunale, provinciale, regionale o estero) e comunicata al Coordinatore del Comitato per i rapporti territoriali e ai rappresentanti eletti in quel territorio, almeno 72 (settantadue) ore prima della riunione, tramite posta elettronica ordinaria, presso l\u2019indirizzo che ciascun Iscritto al Gruppo fornisce all\u2019atto di iscrizione, con un preavviso di almeno 72 (settantadue) ore.</p> <p>Nella prima riunione \u00e8 posta all\u2019ordine del giorno l\u2019elezione del Rappresentante che presiede il consesso.</p> <p>L\u2019Assemblea, nelle riunioni successive alla prima, \u00e8 convocata dal Rappresentante del Gruppo, di sua iniziativa o su richiesta di almeno un terzo degli Iscritti al Gruppo, con cadenza almeno mensile.</p> <p>Il Rappresentante convoca l\u2019Assemblea, inoltre, su richiesta del Coordinatore del Comitato per i rapporti territoriali.</p> <p>Il Rappresentante fissa l\u2019ordine del giorno, comunicandolo nell\u2019avviso di convocazione dell\u2019Assemblea.</p> <p>L\u2019ordine del giorno pu\u00f2 essere integrato se ne fanno richiesta almeno un terzo degli Iscritti.</p> <p>Il Rappresentante comunica l\u2019avviso di convocazione a tutti gli Iscritti al Gruppo, al Coordinatore territoriale/delegato (comunale, provinciale, regionale o estero), tramite posta elettronica ordinaria, presso l\u2019indirizzo che ciascun Iscritto al Gruppo fornisce all\u2019atto di iscrizione, con un preavviso di almeno 72 (settantadue) ore.</p> <p>L\u2019avviso di convocazione individua il luogo, la data e l\u2019ora della riunione dell\u2019Assemblea.</p> <p>La partecipazione alle riunioni \u00e8 ammessa con modalit\u00e0 telematica, attraverso strumenti telematici idonei a consentire la comunicazione in tempo reale a due vie e, quindi, il collegamento simultaneo fra tutti i partecipanti. Le strumentazioni e gli accorgimenti adottati devono comunque assicurare la corretta identificazione dei partecipanti e la massima riservatezza possibile delle comunicazioni. La modalit\u00e0 telematica di partecipazione alle riunioni deve inoltre consentire a tutti i partecipanti la possibilit\u00e0 immediata di:</p> <ol> <li>visionare gli atti della riunione</li> <li>intervenire in tempo reale nella discussione</li> <li>scambiare documenti</li> </ol> <p>L\u2019Assemblea delibera a maggioranza dei voti espressi, allorquando siano presenti almeno la maggioranza assoluta degli Iscritti al Gruppo.</p> <p>Per ciascuna riunione assembleare \u00e8 redatto e conservato un verbale a cura del Rappresentante.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#8-il-rappresentante","title":"8. Il Rappresentante","text":"<p>Ai sensi dell\u2019articolo che precede, l\u2019Assemblea di ciascun Gruppo territoriale elegge al proprio interno, nella riunione di insediamento, un Rappresentante.</p> <p>Il Rappresentante dura in carica un anno ed \u00e8 rinnovabile.</p> <p>Il Rappresentante, avvalendosi della collaborazione del/i Vice-rappresentante/i, coordina i lavori del Gruppo territoriale, rappresentando il Gruppo all\u2019esterno e riferendo al Coordinatore territoriale competente e alle strutture nazionali del MoVimento 5 Stelle. Il Rappresentante \u00e8 altres\u00ec responsabile della conformit\u00e0 della linea politica del Gruppo rispetto agli indirizzi politici e all\u2019unitaria attivit\u00e0 politica del MoVimento 5 Stelle.</p> <p>Il Rappresentante presiede l\u2019Assemblea.</p> <p>Il Rappresentante ha il compito di convocare le riunioni dell\u2019Assemblea e di fissare l\u2019ordine del giorno dei lavori del Gruppo territoriale.</p> <p>Il Rappresentante pu\u00f2 nominare uno o pi\u00f9 Vice-rappresentanti e designare i componenti di eventuali \u201cGruppi di lavoro\u201d costituiti.</p> <p>Il Rappresentante favorisce il costante coinvolgimento dei portavoce del MoVimento 5 Stelle, eletti nel proprio territorio di riferimento, nei lavori del Gruppo rappresentato, riferendo periodicamente, con cadenza almeno trimestrale, al Coordinatore territoriale/delegato di riferimento.</p> <p>Il Rappresentante, nel corso del suo mandato, non pu\u00f2 ricoprire cariche elettive n\u00e9 proporre la propria candidatura in alcuna competizione elettorale.</p> <p>\u00c8 facolt\u00e0 del Titolare del trattamento dei dati \u201cAssociazione MoVimento 5 Stelle\u201d nominare il Rappresentante di ciascun Gruppo territoriale \u201cResponsabile del trattamento dati\u201d ai sensi dell\u2019art 28 del Regolamento generale per la protezione dei dati personali 2016/679.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#81-candidatura-ed-elezione-del-rappresentante","title":"8.1 Candidatura ed elezione del Rappresentante","text":"<p>Sono candidabili alla carica di Rappresentante tutti gli Iscritti al Gruppo territoriale con almeno 6 mesi di iscrizione all\u2019Associazione, che non siano eletti o candidati a qualsiasi livello istituzionale (Consiglio comunale, Regionale, Parlamento nazionale ed Europeo).</p> <p>La candidatura deve essere presentata per mezzo e-mail, inoltrata al coordinatore territoriale/delegato (comunale, provinciale, regionale o estero) ed in copia al Comitato per i rapporti territoriali, almeno 72 (settantadue) ore prima della data di convocazione dell\u2019Assemblea.</p> <p>Le votazioni si svolgono a scrutinio segreto e ciascun Iscritto al Gruppo esprime una sola preferenza. Nel computo dei votanti non vengono conteggiati gli astenuti.</p> <p>Nel caso di due o pi\u00f9 candidati, viene proclamato eletto alla carica di \u201cRappresentante\u201d il candidato che riceve un maggior numero di preferenze, nel rispetto dei quorum costitutivi di cui all\u2019art. 7 del presente Regolamento.</p> <p>In caso di parit\u00e0 di voti, si procede ad un turno di ballottaggio fra i due candidati che hanno ottenuto il maggior numero di voti, entro 7 (sette) giorni dalla prima votazione.</p> <p>Il verbale di votazione \u00e8 inviato al coordinatore territoriale/delegato (comunale, provinciale, regionale o estero) e al Comitato per i rapporti territoriali.</p> <p>L\u2019elezione del Rappresentante si perfeziona con l\u2019esito positivo del controllo da parte del Comitato per i rapporti territoriali, sui requisiti di candidabilit\u00e0 ed eleggibilit\u00e0 di cui al comma 1 del presente articolo.</p> <p>Qualora la carica di Rappresentante si renda vacante, il Vice-rappresentante vicario o, in mancanza, il Vice-rappresentante pi\u00f9 anziano del Gruppo territoriale, ne assume le veci fino all\u2019insediamento del nuovo Rappresentante eletto.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#82-decadenza-dalla-carica-di-rappresentante","title":"8.2 Decadenza dalla carica di Rappresentante","text":"<p>Il Rappresentante pu\u00f2 essere revocato con delibera motivata del Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente o suo delegato, su istanza di taluno dei seguenti soggetti:</p> <ul> <li>Il coordinatore territoriale/delegato competente territorialmente;</li> <li>1/3 (un terzo) degli Iscritti al Gruppo territoriale.</li> </ul> <p>La mozione di sfiducia si presenta a mezzo e-mail al Comitato per i rapporti territoriali.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#9-vice-rappresentanti","title":"9. Vice-rappresentanti","text":"<p>Il Rappresentante nomina, tra gli Iscritti al Gruppo territoriale, uno o pi\u00f9 Vice-rappresentanti ed un Vice-rappresentante vicario, fino ad un massimo di un Vice-rappresentante per ogni 30 (trenta) Iscritti al Gruppo e comunque in numero non superiore a 5 (cinque).</p> <p>Il Vice-rappresentante vicario e i Vice-rappresentanti durano in carica un anno e sono rinnovabili; in caso di cessazione del Rappresentante, da qualsiasi causa dipenda, il/i Vice-rappresentante/i resta/no in carica fino all\u2019insediamento del nuovo Rappresentante, per lo svolgimento di funzioni vicarie.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#10-referenti","title":"10. Referenti","text":"<p>Su proposta del Rappresentante, l\u2019Assemblea delibera la nomina di un \u201cReferente Progetti\u201d, un \u201cReferente Formazione\u201d e un \u201cReferente Giovani\u201d che segue e risponde all\u2019esterno per il Gruppo in relazione alle attivit\u00e0 e iniziative sviluppate in tali ambiti.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#11-sede-e-finanziamento-dei-progetti-e-delle-iniziative","title":"11. Sede e finanziamento dei progetti e delle iniziative","text":"<p>Il Gruppo territoriale che voglia dotarsi di uno spazio fisico di lavoro potr\u00e0 farlo a proprie esclusive cure e spese e in nome e per conto proprio, a seguito di delibera assunta a maggioranza assoluta degli Iscritti.</p> <p>Nel caso in cui il Gruppo territoriale riceva finanziamenti per iniziative e progetti da parte dell\u2019Associazione, ivi compresi contributi per campagne elettorali, dovr\u00e0 rendicontare le spese effettuate inviando copia della relativa documentazione al Tesoriere dell\u2019Associazione.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#12-scioglimento-e-decadenza-del-gruppo-territoriale","title":"12. Scioglimento e decadenza del Gruppo territoriale","text":"<p>In caso di gravi violazioni dei principi risultanti dalla Carta dei Principi e dei Valori, dal presente Statuto, dal Codice Etico, dai Regolamenti o dalle deliberazioni degli Organi associativi regolarmente assunte, il Comitato nazionale per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente, pu\u00f2 richiedere al Collegio dei Probiviri di disporre lo scioglimento o la chiusura o la sospensione (la quale non pu\u00f2 avere durata di oltre un anno) o il commissariamento di singoli Gruppi territoriali. Il Collegio dei Probiviri decide con provvedimento scritto reclamabile avanti al Comitato di Garanzia. Al relativo procedimento avanti al Collegio dei Probiviri e al Comitato di Garanzia si applicano le disposizioni previste dal presente Statuto per il procedimento disciplinare.</p> <p>In caso di inattivit\u00e0 prolungata del Gruppo, ovvero, quando per 3 mesi consecutivi non vi \u00e8 convocazione dell\u2019Assemblea degli iscritti, il Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente del MoVimento 5 Stelle, accertata l\u2019inattivit\u00e0 e sentito il Rappresentante e il coordinatore/i territoriale o delegato (comunale, provinciale , regionale o estero), pu\u00f2 procedere alla chiusura e/o scioglimento del Gruppo.</p> <p>Il Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente del MoVimento 5 Stelle, pu\u00f2 disporre lo scioglimento del Gruppo territoriale, altres\u00ec, per il venir meno del numero minimo di partecipanti richiesto per la costituzione del Gruppo territoriale, per un periodo superiore a 60 (sessanta) giorni consecutivi.</p>"},{"location":"m5s/documenti/regolamento-gruppi-territoriali/#13-privacy","title":"13. Privacy","text":"<p>I dati personali degli Iscritti ai Gruppi territoriali sono trattati in conformit\u00e0 alla normativa vigente pro tempore in materia di Trattamento dei dati personali (attualmente Regolamento UE 679/2016) ed a tutta la policy del MoVimento 5 Stelle in detta materia, con particolare riguardo alle previsioni dell\u2019informativa privacy pubblicata sul sito web ufficiale del MoVimento medesimo.</p> <p>All\u2019atto di adesione/iscrizione ciascun partecipante dichiarer\u00e0 di aver letto, compreso ed approvato l\u2019informativa privacy reperibile al seguente indirizzo: https://www.movimento5stelle.eu/doctrasparenza/informativa-Privacy-Associazione- MoVimento5Stelle.pdf</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/","title":"Art 2. Carta dei Principi e dei Valori","text":"<p>La seguente Carta dei Principi e dei Valori costituisce parte integrante dello Statuto; la sua revisione richiede il voto favorevole della maggioranza assoluta degli Iscritti in due successive deliberazioni ad intervallo non minore di 1 (un) mese.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#a-cinque-stelle","title":"a. CINQUE STELLE","text":"<p>Le cinque stelle che costellano il nostro orizzonte e orientano la nostra azione sono i beni comuni, l\u2019ecologia integrale, la giustizia sociale, l\u2019innovazione tecnologica e l\u2019economia eco-sociale di mercato. Queste stelle costituiscono i punti cardine dell\u2019azione politica del Movimento 5 Stelle. Sono le priorit\u00e0 programmatiche dell\u2019impegno civico e istituzionale dei suoi rappresentanti. La costellazione dei valori della Carta dei principi ha l\u2019obiettivo di costruire un futuro migliore, realizzare una societ\u00e0 pi\u00f9 equa e solidale, che consenta il pieno sviluppo della personalit\u00e0 di ognuno e garantisca migliori opportunit\u00e0 di vita a tutti:</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#1-beni-comuni","title":"1. Beni comuni","text":"<p>La valorizzazione della categoria dei beni comuni si ascrive fortemente alla necessit\u00e0 di assumere la persona umana come centro dell\u2019azione dello Stato. I beni comuni rendono infatti possibile l\u2019esercizio dei diritti fondamentali e il libero sviluppo della persona. Essi costituiscono una particolare tipologia di beni pubblici su cui nessuno pu\u00f2 vantare pretese esclusive. Appartengono a tutti e a nessuno, il loro godimento \u00e8 diffuso e la loro gestione richiama processi partecipativi e inclusivi delle comunit\u00e0. L\u2019acqua, l\u2019aria, le foreste, i ghiacciai, i tratti di costa che sono riserva ambientale, la fauna e la flora, i beni culturali: sono beni che devono essere difesi e custoditi anche a beneficio delle generazioni future. C\u2019\u00e8 poi una nuova tipologia di bene comune che pu\u00f2 essere identificata nella conoscenza, bene per sua natura globale e presupposto per la crescita della persona e per la sua piena partecipazione, in condizioni di eguaglianza, alla vita politica, economica e sociale del Paese. A tutti deve essere garantito il diritto alla conoscenza, anche attraverso l\u2019accesso libero e gratuito alla rete.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#2-ecologia-integrale","title":"2. Ecologia integrale","text":"<p>\u00c8 impensabile risolvere problemi quali l\u2019inquinamento, il degrado ambientale, la dissipazione delle risorse naturali per mezzo di specifici, circoscritti interventi. Occorre rivoluzionare il nostro modo di pensare e privilegiare un nuovo modello di sviluppo che offra adeguate risposte ai bisogni della generazione presente senza compromettere la possibilit\u00e0 per le generazioni future di soddisfare, a loro volta, i propri bisogni. Occorre superare i tradizionali modelli di sviluppo costruiti esclusivamente sugli indici di crescita della produzione, e affidarsi a un modello di sviluppo aperto a una nozione ampia e incisiva di prosperit\u00e0, che garantisca condizioni effettive di benessere equo e sostenibile a tutti i membri della comunit\u00e0, che contrasti gli sconvolgimenti climatici, che preservi la biodiversit\u00e0 e le risorse naturali, che sia imperniato su programmi e strategie di protezione degli ecosistemi e di promozione di una pi\u00f9 elevata qualit\u00e0 dell\u2019ambiente e quindi della comunit\u00e0 nel suo insieme.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#3-giustizia-sociale","title":"3. Giustizia sociale","text":"<p>La buona politica agisce per combattere e annullare le tante diseguaglianze: economiche e sociali, di genere, intergenerazionali, territoriali. La politica deve promuovere le condizioni perch\u00e9 tutti possano partecipare, a pieno titolo, alla vita politica, sociale, economica, culturale della comunit\u00e0, deve contrastare tutte le varie forme di ingiustizia e deve rimuovere gli ostacoli che impediscono a ciascuno di beneficiare di opportunit\u00e0 di vita migliori. Il grado di civilt\u00e0 di una comunit\u00e0 si misura anche dall\u2019attenzione che riserva ai propri membri pi\u00f9 vulnerabili, pi\u00f9 emarginati, pi\u00f9 anziani</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#4-innovazione-tecnologica","title":"4. Innovazione tecnologica","text":"<p>Il progresso scientifico e l\u2019innovazione tecnologica, frutti dell\u2019intelligenza e della creativit\u00e0 umana, sottraggono spazio all\u2019incertezza e consentono di migliorare le condizioni di vita delle persone. Ma non possiamo rimanere indifferenti alle sottese logiche di dominio e di potere economico. Bisogna realizzare le condizioni affinch\u00e9 la ricerca scientifica si caratterizzi quale impresa intrinsecamente democratica, affidata a metodi, procedure, esperimenti riproducibili ovunque da parte di chiunque. Il progresso scientifico e l\u2019innovazione tecnologica devono svilupparsi \u201ca misura d\u2019uomo\u201d, assicurando condizioni di vita pi\u00f9 sicure, pi\u00f9 confortevoli, pi\u00f9 sostenibili. Essi devono contribuire alla riduzione delle diseguaglianze, offrendo anche alle persone pi\u00f9 fragili ed emarginate opportunit\u00e0 di vita migliori.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#5-economia-eco-sociale-di-mercato","title":"5. Economia eco-sociale di mercato","text":"<p>Il modello di sviluppo capitalistico affidato alla piena libert\u00e0 del mercato non \u00e8 in grado di garantire equit\u00e0 sociale, assicurando agli imprenditori di poter competere tra loro in condizioni di pari opportunit\u00e0 e ai consumatori di potere operare scelte pienamente libere e consapevoli. E\u2019 determinante, pertanto, la funzione regolatrice dei pubblici poteri, volta a impedire la concentrazione dei poteri economici e a garantire la protezione dell\u2019ambiente. In questa prospettiva, promuoviamo un uso consapevole delle risorse e cicli produttivi sostenibili, orientati alla riduzione dell\u2019impiego delle risorse, delle emissioni nocive e del degrado. E\u2019 inoltre fondamentale garantire la possibilit\u00e0 per i \u201cconsumatori\u201d di assumere il ruolo di \u201cconsumautori\u201d.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#b-il-rispetto-della-persona","title":"b. IL RISPETTO DELLA PERSONA","text":"<p>La politica deve muovere dal riconoscimento della dignit\u00e0 di ogni essere umano e dal rispetto dei suoi diritti e libert\u00e0 fondamentali e deve avere quale obiettivo la promozione delle condizioni che ne consentano il pieno sviluppo della personalit\u00e0. L\u2019essere umano non va assunto nella sua astratta esemplarit\u00e0, ma va considerato nella concretezza della sua esistenza e nella consapevolezza della sua unicit\u00e0 e singolarit\u00e0. La dignit\u00e0 dell\u2019essere umano e la tutela effettiva dei suoi diritti e libert\u00e0 fondamentali devono essere preservate in ogni contesto. Le libert\u00e0 individuali sono un caposaldo di uno Stato laico. E dunque, tra i diritti e le libert\u00e0 fondamentali, va ricompreso il pieno diritto ad amare e ad essere amati, nel rispetto delle identit\u00e0 sessuali e di genere. Ogni forma di discriminazione va combattuta, valorizzando un approccio culturale basato sul rispetto dell'\u201daltro\u201d.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#c-pace","title":"c. PACE","text":"<p>Espressamente richiamata nella nostra Carta costituzionale, la pace \u00e8 un principio assoluto che, colto nella sua originaria carica semantica, sottende una specifica prospettiva sul mondo e sulle relazioni tra persone e popoli. \u00c8 il prisma con il quale leggere il tempo presente, la visione in grado di alimentare i sogni e le aspirazioni di intere generazioni, soprattutto delle generazioni pi\u00f9 giovani. Ispirandoci a questo fondamentale canone, in coerenza con i tradizionali pilastri della nostra politica estera, a partire dall'appartenenza all'Unione europea, crediamo fermamente nel multilateralismo come strumento pi\u00f9 efficace per affrontare l\u2019attuale contesto internazionale e, in questa prospettiva, restiamo aperti al dialogo con gli altri attori di rilievo globale. Per naturale vocazione geografica e storica, dobbiamo impegnarci, in una prospettiva di pace, per la stabilizzazione e lo sviluppo del Mediterraneo, affinch\u00e9 torni ad essere luogo privilegiato per lo scambio dei beni e per la condivisione e l\u2019integrazione delle culture dei popoli che vi si affacciano.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#d-democrazia","title":"d. DEMOCRAZIA","text":"<p>Il rapporto tra cittadini e i propri rappresentanti deve essere costantemente alimentato. \u00c8 alla base del buon funzionamento della nostra societ\u00e0. In questa prospettiva si inseriscono interventi diretti a migliorare la qualit\u00e0 del sistema rappresentativo, ma anche a rafforzare gli istituti di democrazia partecipativa, attraverso i quali i cittadini sono direttamente coinvolti nell\u2019assunzione delle decisioni di interesse collettivo.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#e-politica-come-servizio","title":"e. POLITICA COME SERVIZIO","text":"<p>La politica \u00e8 l\u2019attivit\u00e0 privilegiata di governo della complessit\u00e0, chiamata a farsi carico del destino di una intera comunit\u00e0. Essa deve muovere dalla valutazione complessiva di tutti gli interessi in gioco e deve esprimere e visioni prospettiche, con l\u2019obiettivo di migliorare la societ\u00e0 e, in particolare, le condizioni di vita delle persone, evitando di perseguire utilit\u00e0 o vantaggi particolari a beneficio esclusivo di singoli gruppi o persone.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#f-etica-pubblica","title":"f. ETICA PUBBLICA","text":"<p>I cittadini a cui sono affidate funzioni pubbliche, ai sensi dell\u2019art. 54 della Costituzione italiana, sono chiamati a svolgerle con \u201cdisciplina e onore\u201d. La norma richiama l\u2019impegno di tutti coloro ai quali sono affidati incarichi di rilievo pubblico a rispettare non solo le regole formali, ma ad alimentare anche l\u2019ethos pubblico, coltivando le virt\u00f9 della correttezza e del senso di responsabilit\u00e0. Questo impegno evoca lo spazio proprio della \u201cresponsabilit\u00e0 politica\u201d, che va tenuta distinta dalla responsabilit\u00e0 giuridica, in particolare penale.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#g-rispetto-della-legalita","title":"g. RISPETTO DELLA LEGALIT\u00c0","text":"<p>Il rispetto della legge e delle regole giuridiche \u00e8 condizione indispensabile per assicurare una pacifica convivenza e un pi\u00f9 ordinato svolgimento della vita sociale. Lottare contro le organizzazioni criminali e contro la corruzione significa combattere le rendite parassitarie di chi indebitamente drena le risorse della intera collettivit\u00e0, significa difendere i diritti di tutti i cittadini onesti e contrastare lo svantaggio competitivo che subiscono le imprese e, pi\u00f9 in generale, gli operatori economici che agiscono nella legalit\u00e0 rispetto a quelli che operano nel malaffare.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#h-trasparenza-e-semplificazione","title":"h. TRASPARENZA E SEMPLIFICAZIONE","text":"<p>La trasparenza \u00e8 un principio fondamentale che migliora il funzionamento dei sistemi democratici. La trasparenza impone a tutti coloro che assumono incarichi di rilievo pubblico il dovere di rendere conto del proprio operato ai cittadini, un principio che integra quello di legalit\u00e0 e alimenta la condivisione dell\u2019ethos pubblico. Il principio di semplificazione impone invece alla pubblica amministrazione di snellire e abbreviare i procedimenti, in modo da offrire un rapporto chiaro e paritario ai cittadini e alle imprese. I principi di trasparenza e di semplificazione contribuiscono a migliorare la qualit\u00e0 dell\u2019azione della pubblica amministrazione, a responsabilizzare i pubblici poteri nell\u2019esercizio delle proprie prerogative, a elevare il grado di fiducia dei cittadini nei confronti delle istituzioni.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#i-cittadinanza-attiva","title":"i. CITTADINANZA ATTIVA","text":"<p>La politica non si pratica soltanto nelle sedi delle istituzioni e delle formazioni politiche, ma ovunque i cittadini si ritrovino per esercitare consapevolmente i propri diritti e si confrontino per elaborare proposte e assumere decisioni riguardanti la vita collettiva della comunit\u00e0 di appartenenza. In questa prospettiva diventa essenziale sollecitare e sostenere le iniziative di cittadinanza attiva, vale a dire le pratiche di \u201cattivismo civico\u201d mirate a rendere effettivi i diritti esistenti o a promuovere il riconoscimento di nuovi diritti, favorendo l\u2019inclusione sociale di tutti i cittadini.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#j-il-diritto-alla-salute","title":"j. IL DIRITTO ALLA SALUTE","text":"<p>La salute \u00e8 il bene primario della persona, riconosciuto dalla Costituzione come fondamentale, presupposto per il godimento di tutti gli altri diritti. La salute non \u00e8 solo assenza di malattie, n\u00e9 pu\u00f2 essere ascritta solo al benessere fisico, ma ricomprende il benessere psicologico e sociale. Il ruolo del Servizio sanitario nazionale \u00e8 un pilastro fondamentale, cos\u00ec come lo \u00e8 quello di una sanit\u00e0 pubblica di qualit\u00e0, il cui accesso universale va garantito a ogni persona.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#k-il-diritto-allistruzione","title":"k. IL DIRITTO ALL\u2019ISTRUZIONE","text":"<p>Tutti devono poter accedere ad adeguati percorsi pubblici di istruzione e di formazione di qualit\u00e0, in modo da promuovere la piena consapevolezza di s\u00e9 e poter contribuire al processo di democratizzazione dell\u2019intera societ\u00e0. La cultura deve essere resa accessibile a tutti, in quanto patrimonio di conoscenze e strumento di dialogo e di riconoscimento delle diversit\u00e0.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#l-il-diritto-al-lavoro","title":"l. IL DIRITTO AL LAVORO","text":"<p>Occorre dare attuazione ai principi della Costituzione italiana che riconoscono il diritto al lavoro e il diritto a una retribuzione giusta e adeguata. Occorre garantire la qualit\u00e0 dell\u2019occupazione e promuovere le condizioni affinch\u00e9 tutti possano vivere nella dignit\u00e0 del proprio lavoro, in un ambiente sicuro e stimolante, che favorisca lo sviluppo della propria personalit\u00e0 e una piena promozione professionale e sociale. Il lavoro deve essere compatibile con il tempo libero e gli spazi di vita personale.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#m-imprese-responsabili","title":"m. IMPRESE RESPONSABILI","text":"<p>L\u2019attivit\u00e0 di impresa contribuisce al progresso economico di una comunit\u00e0, offrendo prospettive occupazionali e di miglioramento della qualit\u00e0 della vita dei cittadini attraverso i beni prodotti o i servizi erogati. La finalit\u00e0 lucrativa \u00e8 caratteristica dell\u2019impresa e la remunerazione dell\u2019iniziativa economica \u00e8 fondamentale perch\u00e9 aiuta a distinguere l\u2019attivit\u00e0 di impresa dalle iniziative filantropiche o di solidariet\u00e0. Ma un\u2019impresa \u00e8 anche comunit\u00e0 di donne e di uomini che lavorano insieme, che interloquisce, a sua volta, con comunit\u00e0 pi\u00f9 ampie: \u00e8 assolutamente indispensabile che un\u2019impresa si premuri delle conseguenze delle proprie attivit\u00e0 sul piano dell\u2019impatto ambientale, dei diritti e del benessere dei lavoratori.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#n-principio-di-sussidiarieta","title":"n. PRINCIPIO DI SUSSIDIARIET\u00c0","text":"<p>I bisogni dei cittadini possono essere efficacemente e legittimamente soddisfatti anche in virt\u00f9 delle iniziative degli enti territoriali pi\u00f9 prossimi (autonomia verticale) o delle iniziative degli stessi cittadini, con particolare riguardo alle attivit\u00e0 del terzo settore (autonomia orizzontale).</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#o-cura-delle-parole","title":"o. CURA DELLE PAROLE","text":"<p>La cura delle parole, l\u2019attenzione per il linguaggio adoperato sono importanti anche al fine di migliorare i legami di integrazione e di rafforzare la coesione sociale. Le espressioni verbali aggressive devono essere considerate al pari di comportamenti violenti. La facilit\u00e0 di comunicare consentita dalle tecnologie digitali e alcune dinamiche innescate dal sistema dell\u2019informazione non devono indurre a dichiarazioni irriflesse o alla superficialit\u00e0 di pensiero. Il dialogo profondo, il confronto rispettoso delle opinioni altrui contribuiscono ad arricchire la propria esperienza personale e l\u2019esperienza culturale delle comunit\u00e0 di rispettiva appartenenza.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/2_carta-valori/#finalita","title":"Finalit\u00e0","text":"<p>a) L\u2019Associazione garantisce il pi\u00f9 ampio spazio di confronto democratico e le pi\u00f9 intense modalit\u00e0 di scambio di idee, di opinioni e di valutazioni tra i propri Iscritti. L\u2019Associazione si propone, inoltre, di mantenere un dialogo costante con la societ\u00e0 civile e con gruppi, associazioni, organismi variamente rappresentativi, anche non iscritti all\u2019Associazione stessa, in modo da sollecitare l\u2019elaborazione e la raccolta di idee, progetti, suggerimenti, utili ad arricchire le proprie iniziative politiche, sociali e culturali e a migliorare la societ\u00e0 e le condizioni di vita dei cittadini.</p> <p>b) L\u2019Associazione riconosce a tutti gli Iscritti, in conformit\u00e0 con le disposizioni della Carta dei Principi e dei Valori, del presente Statuto, dei Regolamenti e del Codice Etico ed in specie attraverso lo strumento della Rete, un effettivo ruolo di indirizzo e determinazione delle scelte fondamentali per l\u2019attivit\u00e0 politica dell\u2019Associazione.</p> <p>c) L\u2019Associazione intende raccogliere l\u2019esperienza maturata nell\u2019ambito del blog www.beppegrillo.it, dei \u201cmeetup\u201d, delle manifestazioni ed altre iniziative popolari, delle \u201cListe Civiche Certificate\u201d e comunque delle liste presentate sotto il simbolo \u201cMoVimento 5 Stelle\u201d nelle elezioni comunali e regionali, nonch\u00e9 dei gruppi parlamentari costituiti presso la Camera dei Deputati, il Senato della Repubblica ed il Parlamento Europeo in seguito, rispettivamente, alle passate elezioni politiche ed europee ed alle esperienze di governo nazionale e locali.</p> <p>d) Il MoVimento 5 Stelle promuove, attraverso idonee piattaforme internet o altre modalit\u00e0, eventualmente anche non telematiche, il coinvolgimento dei propri Iscritti nel processo di individuazione di quanti provvederanno a diffondere e a realizzare le idee, i progetti e le campagne di sensibilizzazione sociale, culturale e politica dell\u2019Associazione.</p> <p>e) Il MoVimento 5 Stelle svolge la propria attivit\u00e0 politica nel rispetto del principio di trasparenza e partecipazione.</p> <p>f) Fermo quanto previsto dalla successiva lettera g), gli Iscritti possono inviare agli Organi del MoVimento 5 Stelle richieste di informazioni.</p> <p>g) L\u2019attivit\u00e0 del MoVimento 5 Stelle \u00e8 improntata al rispetto delle disposizioni di legge a tutela della riservatezza, della protezione dei dati personali e della vita privata degli Iscritti.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/5_iscritti/","title":"Art. 5 \u2013 Iscritti al MoVimento 5 Stelle","text":"<p>a) Possono aderire al MoVimento 5 Stelle (gli Iscritti) tutti i cittadini italiani, residenti in Italia o all\u2019Estero, e tutti i cittadini UE residenti in Italia, nonch\u00e9 i cittadini stranieri muniti di permesso di soggiorno UE per soggiornanti di lungo periodo in corso di validit\u00e0 all\u2019atto dell\u2019iscrizione, che abbiano compiuto 16 (sedici) anni, che non risultino, all\u2019atto dell\u2019adesione, nonch\u00e9 in corso di iscrizione, aderenti ad altri partiti politici e/o ad associazioni aventi oggetto o finalit\u00e0 in contrasto o concorrenti con quelli dell\u2019Associazione. L\u2019adesione \u00e8 in ogni caso preclusa a coloro che abbiano subito l\u2019esclusione e/o che abbiano procedimenti giudiziari (in veste di parti attrici e/o ricorrenti o di parti convenute e/o resistenti) con qualsivoglia organismo associativo che agisca o abbia agito sotto il simbolo \u201cMoVimento 5 Stelle\u201d.</p> <p>b) L\u2019iscrizione ha durata annuale e si rinnova automaticamente di anno in anno a seguito di login nel sito informatico del MoVimento 5 Stelle o a seguito di altra attivit\u00e0 partecipativa stabilita dal Comitato di Garanzia. Il Comitato di Garanzia determina, altres\u00ec, le modalit\u00e0 operative per l\u2019iscrizione.</p> <p>c) L\u2019iscrizione viene meno per dimissioni, per perdita dei requisiti di iscrizione, per esclusione.</p> <p>d)Tutti gli Iscritti dichiarano di accettare la Carta dei Principi e dei Valori, il presente Statuto ed il Codice Etico e si impegnano a rispettare i Regolamenti che definiscono lo svolgimento della vita associativa e le deliberazioni regolarmente assunte dagli Organi associativi.</p> <p>e) L\u2019adesione all\u2019Associazione pu\u00f2 essere effettuata anche mediante iscrizione on line sulla base delle indicazioni meglio dettagliate sul sito internet dell\u2019Associazione stessa. L\u2019Associazione si avvale di strumenti informatici per la gestione delle iscrizioni e relative banche dati.</p> <p>f) Qualsiasi contestazione sul possesso, sulla perdita dei requisiti di iscrizione o sulla cessazione della qualit\u00e0 di Iscritto per mancato rinnovo \u00e8 rimessa al giudizio del Collegio dei Probiviri.</p> <p>g) Ciascun Iscritto al MoVimento 5 Stelle ha il diritto:</p> <ol> <li>di concorrere alla definizione dell'indirizzo politico degli eletti sotto il simbolo del MoVimento 5 Stelle, attraverso la partecipazione alle discussioni su tematiche ed iniziative di interesse nazionale e locale, anche nell'ambito delle piattaforme internet organizzate o comunque riconosciute dal MoVimento 5 Stelle, secondo le procedure di cui al presente Statuto e risultanti dai Regolamenti e dalle deliberazioni assunte dagli Organi associativi;</li> <li>di partecipare, esprimendo il proprio voto, alle votazioni in rete di volta in volta indette secondo le procedure previste dal presente Statuto;</li> <li>di candidarsi, avendone i requisiti, per le elezioni nazionali, europee, regionali e locali, secondo le modalit\u00e0 di cui al presente Statuto ed ai Regolamenti e risultanti dalle deliberazioni assunte dagli Organi associativi;</li> <li>di candidarsi alle Cariche associative, secondo i requisiti e con le modalit\u00e0 di cui al presente Statuto ed ai Regolamenti e risultanti dalle deliberazioni assunte dagli Organi associativi;</li> <li>nel rispetto delle eventuali procedure attuative stabilite dal Comitato di Garanzia, di formulare proposte di legge, onde le medesime, qualora approvate dagli Iscritti al MoVimento 5 Stelle mediante votazioni in rete, possano essere fatte proprie dagli eletti nell\u2019ambito delle istituzioni nei quali i medesimi operano.</li> </ol> <p>h)Con apposito Regolamento approvato in conformit\u00e0 al presente Statuto (art. 17, lett. c)) sono disciplinate le specifiche tecniche delle modalit\u00e0 di presentazione di autocandidature da parte degli Iscritti. In ogni caso, le autocandidature sono subordinate alla verifica positiva della sussistenza e/o della permanenza dei requisiti previsti dal presente Statuto. Non possono presentare la propria candidatura coloro che risultino sospesi (anche solo in via cautelare) dall\u2019Associazione o che siano stati espulsi dall\u2019Associazione, ancorch\u00e9\u0301 il provvedimento di espulsione non sia definitivo.</p> <p>Il Presidente, sentito il Garante, valuta la compatibilit\u00e0 della candidatura con i valori e le politiche del MoVimento 5 Stelle, esprimendo parere vincolante e insindacabile sulla candidatura; tale giudizio pu\u00f2\u0300 intervenire in qualsiasi momento dell\u2019iter fino allo scadere del termine per il deposito delle liste elettorali.</p> <p>i) Ciascun Iscritto ha il dovere:</p> <ol> <li>di rispettare e conformarsi ai principi ed ai valori espressi nella Carta dei Principi e dei Valori;</li> <li>di mantenere i requisiti di iscrizione indicati nel presente Statuto e di attenersi alle disposizioni dello stesso;</li> <li>di rispettare le decisioni assunte dagli Organi del MoVimento 5 Stelle;</li> <li>di astenersi da comportamenti che possano pregiudicare l\u2019immagine o l\u2019azione politica del MoVimento 5 Stelle;</li> <li>di attenersi a criteri di lealt\u00e0 e correttezza nei confronti degli altri Iscritti;</li> <li>di concorrere attivamente all\u2019azione politica del MoVimento 5 Stelle, avuto riguardo alla propria situazione personale ed alle proprie capacit\u00e0;</li> <li>di riscontrare, entro il termine tassativo di 10 (dieci) giorni dalla relativa ricezione, ogni richiesta formulata dagli Organi associativi tesa a verificare la sussistenza dei requisiti di iscrizione e/o l\u2019identit\u00e0;</li> <li>di rendersi disponibile a presentarsi personalmente davanti al Comitato di Garanzia, nell\u2019ipotesi in cui sorga la necessit\u00e0 di verificare l\u2019identit\u00e0 del medesimo;</li> <li>di rispettare e conformarsi alle disposizioni del Codice Etico, dei Regolamenti che definiscono lo svolgimento della vita associativa e delle deliberazioni regolarmente assunte dagli Organi associativi.</li> </ol> <p>j) Gli Iscritti eletti quali parlamentari italiani e consiglieri regionali sotto il simbolo del MoVimento 5 Stelle si obbligano a trattenere per s\u00e9 stessi, a remunerazione dell\u2019attivit\u00e0 svolta, non pi\u00f9 della somma stabilita per ciascuna legislatura/consiliatura dal Comitato di Garanzia, d\u2019intesa con il Presidente, con apposito Regolamento ai sensi dell\u2019art. 17, lett. c) del presente Statuto. La parte della remunerazione percepita eccedente la misura indicata nel Regolamento sopra menzionato dovr\u00e0 essere restituita parte all\u2019Associazione per le spese di funzionamento e parte alla collettivit\u00e0 nelle forme e nei modi dettagliati nel medesimo Regolamento; il Regolamento potr\u00e0 disciplinare, altres\u00ec, anche i meccanismi decisionali inerenti alla selezione dei destinatari delle relative erogazioni nonch\u00e9 le modalit\u00e0 di sostegno economico all\u2019attivit\u00e0 dei gruppi territoriali.</p> <p>Gli Iscritti eletti quali parlamentari italiani e consiglieri regionali avranno diritto a trattenere, in aggiunta alla remunerazione percepita non eccedente la misura indicata nel Regolamento, ogni voce di rimborso prevista dai regolamenti dell\u2019assemblea elettiva di appartenenza nei modi e nelle forme che saranno stabilite nel Regolamento sopra menzionato.</p>"},{"location":"m5s/documenti/statuto/6_gruppi-territoriali/","title":"Art. 6 - Gruppi territoriali","text":"<p>a) Il MoVimento 5 Stelle promuove la partecipazione attiva degli Iscritti alla vita politica interna dell\u2019Associazione. A tale fine, gli Iscritti al MoVimento 5 Stelle, in numero minimo di 30 (trenta), possono costituire, autorizzati dal Comitato per i rapporti territoriali, di concerto con il Presidente, sentiti i competenti Coordinatori territoriali, ove designati, Gruppi territoriali di scambio e di confronto sulla vita politica interna del MoVimento, legati a singole realt\u00e0 comunali o infra-comunali o, nel caso di Comuni pi\u00f9 piccoli, intercomunali e, inoltre, Gruppi territoriali all\u2019estero dedicati agli iscritti al Movimento 5 Stelle iscritti all\u2019Aire o comunque residenti all\u2019estero. Una volta costituito un Gruppo territoriale, ad esso possono successivamente aderire altri Iscritti.</p> <p>b) Unico ulteriore requisito richiesto per aderire a un Gruppo territoriale, oltre a quelli previsti per l\u2019iscrizione al MoVimento, \u00e8 che l\u2019Aderente sia residente o comunque domiciliato in quel territorio. Nell\u2019ambito della piattaforma informatica viene menzionata la scelta, se operata, di aderire a un Gruppo territoriale e possono essere forniti strumenti operativi di collaborazione on line. Non \u00e8 possibile aderire, contemporaneamente, a due o pi\u00f9 Gruppi territoriali, salvo quanto eventualmente previsto nel Regolamento di cui all\u2019ultimo periodo della lett. c) del presente articolo.</p> <p>c) La decadenza o l\u2019esclusione dalla qualit\u00e0 di Iscritto al MoVimento 5 Stelle comportano, automaticamente, anche decadenza o esclusione dalla qualit\u00e0 di Iscritto a un Gruppo territoriale. L\u2019adesione a un Gruppo territoriale non comporta per l\u2019Iscritto all\u2019Associazione alcun onere aggiuntivo, al di fuori dell\u2019impegno ad offrire il proprio contributo di idee e di progetti e a partecipare alle varie iniziative del Gruppo. In qualunque momento l\u2019Iscritto pu\u00f2 chiedere di lasciare il Gruppo territoriale senza che questo implichi dimissioni dall\u2019Associazione. Le modalit\u00e0 operative per l\u2019autorizzazione alla costituzione di un Gruppo territoriale, per il mantenimento dell\u2019autorizzazione nonch\u00e9 per l\u2019adesione degli iscritti ai Gruppi territoriali sono disciplinate da apposito Regolamento approvato dal Comitato per i rapporti territoriali, sentito il Presidente.</p> <p>d) Nelle forme e modalit\u00e0 che saranno indicate nel Regolamento di cui alla lettera che precede ciascun gruppo territoriale, o l\u2019unione di pi\u00f9 gruppi territoriali, potranno eleggere propri rappresentanti.</p> <p>e) Ciascun Gruppo territoriale si conforma agli indirizzi politici ed all\u2019unitaria attivit\u00e0 politica del MoVimento 5 Stelle.</p> <p>f) L\u2019Associazione destina una quota parte delle proprie risorse al finanziamento di Gruppi territoriali, finalizzati a progetti e iniziative. I Gruppi territoriali non sono autorizzati ad assumere obbligazioni in nome e per conto del MoVimento 5 Stelle, restando a loro carico tutte le responsabilit\u00e0 (quali, a titolo esemplificativo, le responsabilit\u00e0 penali, civili, contabili, previdenziali, etc.) derivanti da eventuali attivit\u00e0 da essi svolte.</p> <p>g) Ciascun Gruppo territoriale pu\u00f2 inoltrare proposte progettuali e iniziative legislative al Comitato nazionale progetti, il quale, nel caso siano state deliberate a maggioranza dei componenti del Gruppo territoriale, \u00e8 tenuto a vagliarle e a dare una risposta entro un congruo termine. Nel caso in cui il Comitato nazionale progetti ritenga che il progetto o la proposta legislativa non sia stata sufficientemente istruita, invita il Gruppo territoriale ad approfondirla ulteriormente. In caso di proposta di iniziativa legislativa vagliata positivamente dal Comitato nazionale progetti, si proceder\u00e0 alla sua messa in votazione da parte di tutti gli Iscritti al MoVimento 5 Stelle e, in caso di approvazione, essa viene integrata nel programma politico del MoVimento 5 Stelle.</p> <p>h)In caso di gravi violazioni dei principi risultanti dalla Carta dei Principi e dei Valori, dal presente Statuto, dal Codice Etico, dai Regolamenti o dalle deliberazioni degli Organi associativi regolarmente assunte, il Comitato nazionale per la prossimit\u00e0 territoriale, di concerto con il Presidente, pu\u00f2 richiedere al Collegio dei Probiviri di disporre lo scioglimento o la chiusura o la sospensione (la quale non pu\u00f2 avere durata di oltre un anno) o il commissariamento di singoli Gruppi territoriali. Il Collegio dei Probiviri decide con provvedimento scritto reclamabile avanti al Comitato di Garanzia. Al relativo procedimento avanti al Collegio dei Probiviri e al Comitato di Garanzia si applicano le disposizioni previste dal presente Statuto per il procedimento disciplinare.</p>"},{"location":"scuola/","title":"Scuola della Partecipazione e dell'Attivismo","text":"<p>2050x \u00e8 la Top Gun degli attivisti (cit.)</p> <p>Parlare di una vera e propria \"scuola\" forse \u00e8 appropriato, perch\u00e9 qui non abbiamo spazi comunitari, corsi interattivi, progetti pilota da fare insieme... almeno non ancora  Iniziamo con il sistematizzare tutto quello che sappiamo con decenni di esperienze nel mondo dei Movimenti e dell'Attivismo, con un occhio alla continua evoluzione tecnologia (e quindi degli strumenti a disposizione) e dei cambiamenti della societ\u00e0.</p> <ul> <li> Manuale Attivista </li> </ul>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/","title":"Dichiarazione universale dei diritti umani","text":"<p>Adottata e proclamata dall'Assemblea Generale delle Nazioni Unite con risoluzione 217A (III) del 10 dicembre 1948, con 48 voti a favore e otto astensioni: Arabia Saudita, Cecoslovacchia, Iugoslavia, Polonia, Repubblica del Sudafrica, Ucraina, Unione Sovietica. Yemen e Honduras non parteciparono. In inglese si chiama UDHR (Universal Declaration of Human Rights).</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#preambolo","title":"Preambolo","text":"<p>Considerato che il riconoscimento della dignit\u00e0 inerente a tutti i membri della famiglia umana e dei loro diritti, uguali ed inalienabili, costituisce il fondamento della libert\u00e0, della giustizia e della pace nel mondo;</p> <p>Considerato che il disconoscimento e il disprezzo dei diritti umani hanno portato ad atti di barbarie che offendono la coscienza dell'umanit\u00e0, e che l'avvento di un mondo in cui gli esseri umani godano della libert\u00e0 di parola e di credo e della libert\u00e0 dal timore e dal bisogno \u00e8 stato proclamato come la pi\u00f9 alta aspirazione dell'uomo;</p> <p>Considerato che \u00e8 indispensabile che i diritti umani siano protetti da norme giuridiche, se si vuole evitare che l'uomo sia costretto a ricorrere, come ultima istanza, alla ribellione contro la tirannia e l'oppressione;</p> <p>Considerato che \u00e8 indispensabile promuovere lo sviluppo di rapporti amichevoli tra le Nazioni;</p> <p>Considerato che i popoli delle Nazioni Unite hanno riaffermato nello Statuto la loro fede nei diritti umani fondamentali, nella dignit\u00e0 e nel valore della persona umana, nell'uguaglianza dei diritti dell'uomo e della donna, ed hanno deciso di promuovere il progresso sociale e un miglior tenore di vita in una maggiore libert\u00e0;</p> <p>Considerato che gli Stati membri si sono impegnati a perseguire, in cooperazione con le Nazioni Unite, il rispetto e l'osservanza universale dei diritti umani e delle libert\u00e0 fondamentali;</p> <p>Considerato che una concezione comune di questi diritti e di questa libert\u00e0 \u00e8 della massima importanza per la piena realizzazione di questi impegni;</p> <p>L'Assemblea Generale proclama</p> <p>la presente dichiarazione universale dei diritti umani come ideale comune da raggiungersi da tutti i popoli e da tutte le Nazioni, al fine che ogni individuo ed ogni organo della societ\u00e0, avendo costantemente presente questa Dichiarazione, si sforzi di promuovere, con l'insegnamento e l'educazione, il rispetto di questi diritti e di queste libert\u00e0 e di garantirne, mediante misure progressive di carattere nazionale e internazionale, l'universale ed effettivo riconoscimento e rispetto tanto fra i popoli degli stessi Stati membri, quanto fra quelli dei territori sottoposti alla loro giurisdizione.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-1","title":"Articolo 1","text":"<p>Tutti gli esseri umani nascono liberi ed eguali in dignit\u00e0 e diritti. Essi sono dotati di ragione e di coscienza e devono agire gli uni verso gli altri in spirito di fratellanza.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-2","title":"Articolo 2","text":"<p>Ad ogni individuo spettano tutti i diritti e tutte le libert\u00e0 enunciate nella presente Dichiarazione, senza distinzione alcuna, per ragioni di razza, di colore, di sesso, di lingua, di religione, di opinione politica o di altro genere, di origine nazionale o sociale, di ricchezza, di nascita o di altra condizione. Nessuna distinzione sar\u00e0 inoltre stabilita sulla base dello statuto politico, giuridico o internazionale del paese o del territorio cui una persona appartiene, sia indipendente, o sottoposto ad amministrazione fiduciaria o non autonomo, o soggetto a qualsiasi limitazione di sovranit\u00e0.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-3","title":"Articolo 3","text":"<p>Ogni individuo ha diritto alla vita, alla libert\u00e0 ed alla sicurezza della propria persona.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-4","title":"Articolo 4","text":"<p>Nessun individuo potr\u00e0 essere tenuto in stato di schiavit\u00f9 o di servit\u00f9; la schiavit\u00f9 e la tratta degli schiavi saranno proibite sotto qualsiasi forma.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-5","title":"Articolo 5","text":"<p>Nessun individuo potr\u00e0 essere sottoposto a tortura o a trattamenti o punizioni crudeli, inumani o degradanti.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-6","title":"Articolo 6","text":"<p>Ogni individuo ha diritto, in ogni luogo, al riconoscimento della sua personalit\u00e0 giuridica.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-7","title":"Articolo 7","text":"<p>Tutti sono eguali dinanzi alla legge e hanno diritto, senza alcuna discriminazione, ad una eguale tutela da parte della legge. Tutti hanno diritto ad una eguale tutela contro ogni discriminazione che violi la presente Dichiarazione come contro qualsiasi incitamento a tale discriminazione.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-8","title":"Articolo 8","text":"<p>Ogni individuo ha diritto ad un'effettiva possibilit\u00e0 di ricorso a competenti tribunali contro atti che violino i diritti fondamentali a lui riconosciuti dalla costituzione o dalla legge.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-9","title":"Articolo 9","text":"<p>Nessun individuo potr\u00e0 essere arbitrariamente arrestato, detenuto o esiliato.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-10","title":"Articolo 10","text":"<p>Ogni individuo ha diritto, in posizione di piena uguaglianza, ad una equa e pubblica udienza davanti ad un tribunale indipendente e imparziale, al fine della determinazione dei suoi diritti e dei suoi doveri, nonch\u00e9 della fondatezza di ogni accusa penale che gli venga rivolta.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-11","title":"Articolo 11","text":"<ol> <li>Ogni individuo accusato di un reato \u00e8 presunto innocente sino a che la sua colpevolezza non sia stata provata legalmente in un pubblico processo nel quale egli abbia avuto tutte le garanzie necessarie per la sua difesa.</li> <li>Nessun individuo sar\u00e0 condannato per un comportamento commissivo od omissivo che, al momento in cui sia stato perpetrato, non costituisse reato secondo il diritto interno o secondo il diritto internazionale. Non potr\u00e0 del pari essere inflitta alcuna pena superiore a quella applicabile al momento in cui il reato sia stato commesso.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-12","title":"Articolo 12","text":"<p>Nessun individuo potr\u00e0 essere sottoposto ad interferenze arbitrarie nella sua vita privata, nella sua famiglia, nella sua casa, nella sua corrispondenza, n\u00e9 a lesione del suo onore e della sua reputazione. Ogni individuo ha diritto ad essere tutelato dalla legge contro tali interferenze o lesioni.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-13","title":"Articolo 13","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha diritto alla libert\u00e0 di movimento e di residenza entro i confini di ogni Stato.</li> <li>Ogni individuo ha diritto di lasciare qualsiasi paese, incluso il proprio, e di ritornare nel proprio paese.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-14","title":"Articolo 14","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha il diritto di cercare e di godere in altri paesi asilo dalle persecuzioni.</li> <li>Questo diritto non potr\u00e0 essere invocato qualora l'individuo sia realmente ricercato per reati non politici o per azioni contrarie ai fini e ai principi delle Nazioni Unite.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-15","title":"Articolo 15","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha diritto ad una cittadinanza.</li> <li>Nessun individuo potr\u00e0 essere arbitrariamente privato della sua cittadinanza, n\u00e9 del diritto di mutare cittadinanza.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-16","title":"Articolo 16","text":"<ol> <li> <p>Uomini e donne in et\u00e0 adatta hanno il diritto di sposarsi e di fondare una famiglia, senza alcuna limitazione di razza, cittadinanza o religione. Essi hanno eguali diritti riguardo al matrimonio, durante il matrimonio e all'atto del suo scioglimento.</p> </li> <li> <p>Il matrimonio potr\u00e0 essere concluso soltanto con il libero e pieno consenso dei futuri coniugi.</p> </li> <li>La famiglia \u00e8 il nucleo naturale e fondamentale della societ\u00e0 e ha diritto ad essere protetta dalla societ\u00e0 e dallo Stato.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-17","title":"Articolo 17","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha il diritto ad avere una propriet\u00e0 sua personale o in comune con altri.</li> <li>Nessun individuo potr\u00e0 essere arbitrariamente privato della sua propriet\u00e0.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-18","title":"Articolo 18","text":"<p>Ogni individuo ha diritto alla libert\u00e0 di pensiero, di coscienza e di religione; tale diritto include la libert\u00e0 di cambiare di religione o di credo, e la libert\u00e0 di manifestare, isolatamente o in comune, e sia in pubblico che in privato, la propria religione o il proprio credo nell'insegnamento, nelle pratiche, nel culto e nell'osservanza dei riti.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-19","title":"Articolo 19","text":"<p>Ogni individuo ha diritto alla libert\u00e0 di opinione e di espressione incluso il diritto di non essere molestato per la propria opinione e quello di cercare, ricevere e diffondere informazioni e idee attraverso ogni mezzo e senza riguardo a frontiere.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-20","title":"Articolo 20","text":"<ol> <li> <p>Ogni individuo ha diritto alla libert\u00e0 di riunione e di associazione pacifica.</p> </li> <li> <p>Nessuno pu\u00f2 essere costretto a far parte di un'associazione.</p> </li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-21","title":"Articolo 21","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha diritto di partecipare al governo del proprio paese, sia direttamente, sia attraverso rappresentanti liberamente scelti.</li> <li>Ogni individuo ha diritto di accedere in condizioni di eguaglianza ai pubblici impieghi del proprio paese.</li> <li>La volont\u00e0 popolare \u00e8 il fondamento dell'autorit\u00e0 del governo; tale volont\u00e0 deve essere espressa attraverso periodiche e veritiere elezioni, effettuate a suffragio universale ed eguale, ed a voto segreto, o secondo una procedura equivalente di libera votazione.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-22","title":"Articolo 22","text":"<p>Ogni individuo, in quanto membro della societ\u00e0, ha diritto alla sicurezza sociale, nonch\u00e9 alla realizzazione attraverso lo sforzo nazionale e la cooperazione internazionale ed in rapporto con l'organizzazione e le risorse di ogni Stato, dei diritti economici, sociali e culturali indispensabili alla sua dignit\u00e0 ed al libero sviluppo della sua personalit\u00e0.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-23","title":"Articolo 23","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha diritto al lavoro, alla libera scelta dell'impiego, a giuste e soddisfacenti condizioni di lavoro ed alla protezione contro la disoccupazione.</li> <li>Ogni individuo, senza discriminazione, ha diritto ad eguale retribuzione per eguale lavoro.</li> <li>Ogni individuo che lavora ha diritto ad una rimunerazione equa e soddisfacente che assicuri a lui stesso e alla sua famiglia una esistenza conforme alla dignit\u00e0 umana ed integrata, se necessario, da altri mezzi di protezione sociale.</li> <li>Ogni individuo ha diritto di fondare dei sindacati e di aderirvi per la difesa dei propri interessi.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-24","title":"Articolo 24","text":"<p>Ogni individuo ha diritto al riposo ed allo svago, comprendendo in ci\u00f2 una ragionevole limitazione delle ore di lavoro e ferie periodiche retribuite.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-25","title":"Articolo 25","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha diritto ad un tenore di vita sufficiente a garantire la salute e il benessere proprio e della sua famiglia, con particolare riguardo all'alimentazione, al vestiario, all'abitazione, e alle cure mediche e ai servizi sociali necessari; ed ha diritto alla sicurezza in caso di disoccupazione, malattia, invalidit\u00e0, vedovanza, vecchiaia o in altro caso di perdita di mezzi di sussistenza per circostanze indipendenti dalla sua volont\u00e0.</li> <li>La maternit\u00e0 e l'infanzia hanno diritto a speciali cure ed assistenza. Tutti i bambini, nati nel matrimonio o fuori di esso, devono godere della stessa protezione sociale.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-26","title":"Articolo 26","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha diritto all'istruzione. L'istruzione deve essere gratuita almeno per quanto riguarda le classi elementari e fondamentali. L'istruzione elementare deve essere obbligatoria. L'istruzione tecnica e professionale deve essere messa alla portata di tutti e l'istruzione superiore deve essere egualmente accessibile a tutti sulla base del merito.</li> <li>L'istruzione deve essere indirizzata al pieno sviluppo della personalit\u00e0 umana ed al rafforzamento del rispetto dei diritti umani e delle libert\u00e0 fondamentali. Essa deve promuovere la comprensione, la tolleranza, l'amicizia fra tutte le Nazioni, i gruppi razziali e religiosi, e deve favorire l'opera delle Nazioni Unite per il mantenimento della pace.</li> <li>I genitori hanno diritto di priorit\u00e0 nella scelta del genere di istruzione da impartire ai loro figli.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-27","title":"Articolo 27","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha diritto di prendere parte liberamente alla vita culturale della comunit\u00e0, di godere delle arti e di partecipare al progresso scientifico ed ai suoi benefici.</li> <li>Ogni individuo ha diritto alla protezione degli interessi morali e materiali derivanti da ogni produzione scientifica, letteraria e artistica di cui egli sia autore.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-28","title":"Articolo 28","text":"<p>Ogni individuo ha diritto ad un ordine sociale e internazionale nel quale i diritti e le libert\u00e0 enunciati in questa Dichiarazione possano essere pienamente realizzati.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-29","title":"Articolo 29","text":"<ol> <li>Ogni individuo ha dei doveri verso la comunit\u00e0, nella quale soltanto \u00e8 possibile il libero e pieno sviluppo della sua personalit\u00e0.</li> <li>Nell'esercizio dei suoi diritti e delle sue libert\u00e0, ognuno deve essere sottoposto soltanto a quelle limitazioni che sono stabilite dalla legge per assicurare il riconoscimento e il rispetto dei diritti e delle libert\u00e0 degli altri e per soddisfare le giuste esigenze della morale, dell'ordine pubblico e del benessere generale in una societ\u00e0 democratica.</li> <li>Questi diritti e queste libert\u00e0 non possono in nessun caso essere esercitati in contrasto con i fini e principi delle Nazioni Unite.</li> </ol>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#articolo-30","title":"Articolo 30","text":"<p>Nulla nella presente Dichiarazione pu\u00f2 essere interpretato nel senso di implicare un diritto di un qualsiasi Stato, gruppo o persona di esercitare un'attivit\u00e0 o di compiere un atto mirante alla distruzione di alcuno dei diritti e delle libert\u00e0 in essa enunciati.</p>"},{"location":"scuola/biblioteca/dichiarazione-diritti-umani/#approfondimenti","title":"Approfondimenti","text":"<p>https://it.wikipedia.org/wiki/Dichiarazione_universale_dei_diritti_umani</p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/","title":"Introduzione","text":"<p>Sezione in lavorazione</p> <p>Ci vorr\u00e0 qualche settimana perch\u00e9 sia rilasciata la prima versione. Se hai suggerimenti, intanto, benvengano!</p> <p>Abbiamo pensato di scrivere questo Manuale dell'Attivista 2050 per sintetizzare decenni di esperienze e di conoscenze, che non tutti hanno e che potrebbe migliorare sensibilmente l'azione collettiva, come si suol dire l'Intelligenza Collettiva.</p> <p>Non \u00e8 ovviamente un manuale esaustivo, \u00e8 anzi in continua evoluzione.</p> <p>Gli argomenti che tratteremo sono sopratutto su come migliorare l'efficacia delle proprie azioni, personali e di gruppo, partendo da due presupposti:</p> <ol> <li>siamo attivisti volontari, quindi mossi da un'ideale</li> <li>ci interessa la crescita della nostra influenza nel mondo</li> </ol> <p>Necessariamente dobbiamo parlare di</p> <ul> <li>comunicazione</li> <li>coinvolgimento</li> <li>persuasione</li> <li>organizzazione</li> <li>collaborazione</li> <li>tecnologia</li> <li>media education</li> <li>informatica</li> <li>gestione progetti</li> <li>ottimizzazione</li> <li>creativit\u00e0</li> <li>educazione</li> <li>psicologia</li> <li>sociologia</li> <li>politica</li> <li>stile di vita</li> <li>senso della vita</li> </ul> <p>Vero, sono tanti temi, forse non ti interesseranno tutti, ma se cerchi l'attivismo che vada oltre il condividere un post sui social, il partecipare ad un evento o il firmare una petizione, vedrai che serviranno un po' tutti.</p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/attivismo/","title":"Attivismo","text":"<p>Innanzitutto distinguiamo 4 livelli di partecipazione:</p> <ol> <li>elettore semplice</li> <li>elettore interessato / simpatizzate</li> <li>attivista</li> <li>portavoce eletto</li> </ol> <p>L'elettore semplice </p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/coinvolgimento/","title":"Coinvolgimento","text":"<p>Non devo dimostrare di essere il pi\u00f9 bravo. Devo ispirare altri ad attivarsi.</p> <p>Ogni attivit\u00e0 deve avere come chiave una possibilit\u00e0 di coinvolgimento da parte degli altri.</p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/","title":"Comunicazione","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/#media-attivi-e-passivi","title":"Media attivi e passivi","text":"<p>la televisione, un giornale, un libro, la musica ascoltata, sono media passivi: possiamo solo esserne spettatori.</p> <p>imparare l'abc della comunicazione e degli strumenti, oggi che siamo tutti parte attiva del mondo dell'informazione e non pi\u00f9 solo passiva come fino a dieci anni fa, </p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/#comunicare","title":"Comunicare","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/#motivazione","title":"motivazione","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/#il-mezzo-medium","title":"il mezzo (medium)","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/#il-contenuto","title":"il contenuto","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/#la-forma","title":"la forma","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/comunicazione/#il-destinatario","title":"il destinatario","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/","title":"Media Education","text":"<p>Ovvero una panoramica dei mezzi di comunicazione</p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#diffusione","title":"Diffusione","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#gruppipagine-facebook","title":"Gruppi/Pagine Facebook","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#telegram-whatsapp","title":"Telegram / WhatsApp","text":"<p>Gruppi: IMPORTANTE: se un messaggio non interessa al gruppo inviamolo solo alla persona interessata inoltre: 1. cercare di scrivere un solo messaggio anzich\u00e8 2/3/4 di fila (ognuno \u00e8 una notifica) 2. prima di inviare verificare bene l'assenza errori che ne rendano difficile la comprensione</p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#collaborazione","title":"Collaborazione","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#forum-discourse","title":"Forum / Discourse","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#discord-slack","title":"Discord / Slack","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#hardware","title":"Hardware","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/media-education/#software","title":"Software","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/organizzazione/","title":"Organizzazione","text":"<p>Sapersi organizzare la vita non \u00e8 facile. Organizzarla insieme ad altri ancora meno.  </p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/organizzazione/#gruppo-di-persone","title":"Gruppo di persone","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/organizzazione/#riunione-operativa","title":"Riunione operativa","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/organizzazione/#incontro-pubblico","title":"Incontro pubblico","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/organizzazione/#un-evento","title":"Un evento","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/organizzazione/#campagna-di-comunicazione","title":"Campagna di comunicazione","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/politica/","title":"Politica","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/politica/#costituzione","title":"Costituzione","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/politica/#comuni","title":"Comuni","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/politica/#regioni","title":"Regioni","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/politica/#parlamento","title":"Parlamento","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/politica/#consiglio-europea","title":"Consiglio Europea","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/politica/#nazioni-unite","title":"Nazioni Unite","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/","title":"Stile di vita","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#gestire-lo-stress","title":"Gestire lo stress","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#discernere-tra-percezione-e-interpretazione","title":"Discernere tra percezione e interpretazione","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#aver-chiare-le-priorita","title":"Aver chiare le priorit\u00e0","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#cosa-e-la-violenza","title":"Cosa \u00e8 la violenza?","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#imparare-a-meditare","title":"Imparare a meditare","text":"<p>10 minuti al giorno</p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#dieta-vegetariana","title":"Dieta Vegetariana","text":"<p>una dieta prevalentemente vegetariana \u00e8 gi\u00e0 un buon compromesso, un buon inizio.</p>"},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#non-acquistare-cose-inutili","title":"Non acquistare cose inutili","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/stile-di-vita/#preferire-prodotti-locali-e-a-imballo-contenuto","title":"Preferire prodotti locali e a imballo contenuto","text":""},{"location":"scuola/manuale-attivista/partecipazione/world-cafe.md/","title":"World Caf\u00e9 / Caf\u00e9 de la Paz","text":"<p>un metodo per intavolare conversazioni informali vivaci e costruttive su temi importanti.</p> <p></p> <p>Viene ricreata l'ambientazione intima e accogliente di un caff\u00e8, con tavolini rotondi adatti ad ospitare ognuno dalle 4 alle 6 persone. I tavolini sono disposti in modo libero in una stanza e sono dotati di materiali per annotare, disegnare, scrivere, in altre parole, per fissare le idee.</p> <p>L'intero processo pu\u00f2 durare da un'ora e mezza a 4 ore. I partecipanti, che devono essere come minimo 12 (fino a raggiungere anche un numero di diverse centinaia), discutono i temi in piccoli gruppi, seduti intorno ai diversi tavoli, per sessioni consecutive. Ogni 20-30 minuti, ad intervalli regolari, i partecipanti ruotano da un tavolo all'altro costituendo cos\u00ec nuovi gruppi.</p> <p>Presso ogni tavolo rimane un facilitatore, o, per usare la terminologia propria di questa tecnica, un \"padrone di casa\", i cui compiti sono:</p> <ul> <li>sollecitare l'intervento di tutti i partecipanti</li> <li>registrare la discussione</li> <li>sintetizzare la discussione al gruppo successivo in modo da favorire la contaminazione e lo scambio di idee tra un gruppo e l'altro</li> <li>presentare eventualmente quanto emerso dai vari gruppi durante la sessione conclusiva</li> </ul> <p>Il processo si conclude con una sessione plenaria in cui agli interventi di restituzione dei facilitatori si aggiungono i commenti dei singoli partecipanti a proposito delle scoperte fatte.</p> <p>In un World Caf\u00e8 pu\u00f2 essere proposta una sola domanda per stimolare la discussione, oppure una serie di stimoli posti in una successione temporale in modo da permettere ai gruppi di compiere un'ampia esplorazione delle tematiche. Risulta dunque cruciale la scelta delle domande. Queste dovrebbero essere quanto pi\u00f9 semplici e chiare, in grado di innescare il dibattito, invitare all'approfondimento e alla ricerca, aprire nuove possibilit\u00e0 e focalizzare l'attenzione su ci\u00f2 che \u00e8 utile.</p> <p>Vantaggi della tecnica:</p> <ul> <li>E' versatile in quanto pu\u00f2 essere proposta da sola, o all'interno di convegni, workshop ed eventi formativi</li> <li>Permette di condividere conoscenze e sviluppare idee innovative</li> <li>Allarga il processo di dialogo a gruppi di persone anche numerosi</li> <li>Oltre allo scambio di idee permette di approfondire le relazioni</li> </ul> <p>Limiti:</p> <ul> <li>Necessita di spazi e attrezzature adattate allo scopo</li> <li>Pu\u00f2 arrivare a impegnare un elevato numero di facilitatori.</li> </ul>","tags":["partecipazione","metodo"]},{"location":"scuola/manuale-attivista/partecipazione/world-cafe.md/#principi-guida","title":"Principi guida","text":"<ol> <li>Chiarire il contesto</li> <li>Creare un ambiente di lavoro ospitale</li> <li>Formulare domande importanti</li> <li>Incoraggiare il contributo di tutti</li> <li>Collegare i diversi punti di vista</li> <li>Ascoltare per cogliere intuizioni e riflessioni profonde</li> <li>\ufeff\ufeffRaccogliere e condividere i risultati</li> </ol>","tags":["partecipazione","metodo"]},{"location":"scuola/manuale-attivista/partecipazione/world-cafe.md/#approfondimenti","title":"Approfondimenti","text":"<p>https://theworldcafe.com</p>","tags":["partecipazione","metodo"]},{"location":"spazio/","title":"Spazio","text":"<p>In queste pagine diamo spazio a tutto ci\u00f2 che pu\u00f2 ispirarci e che ci sembra valido condividere con chi sta nello stesso cammino.</p>"},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/","title":"Agenda 2030 - 17 obiettivi dell'ONU","text":"<p>I 17 obiettivi di sviluppo sostenibile OSS (Sustainable Development Goals SDGs) e i 169 sotto-obiettivi ad essi associati costituiscono il nucleo vitale dell\u2019Agenda 2030. Tengono conto in maniera equilibrata delle tre dimensioni dello sviluppo sostenibile, ossia economica, sociale ed ecologica.</p> <p></p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#1-poverta-zero","title":"1: Povert\u00e0 zero","text":"<p>Sradicare la povert\u00e0 in tutte le sue forme e ovunque nel mondo</p> <p></p> <p>Nonostante i notevoli progressi compiuti dagli anni 1990 nella lotta alla povert\u00e0, ancora oggi pi\u00f9 di 800 milioni di persone \u2013 delle quali circa il 70 per cento sono donne \u2013 vive in condizioni di estrema indigenza. L\u2019Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile si pone come obiettivo eliminare completamente la povert\u00e0 estrema entro il 2030.\u00a0</p> <p>Per affrontare il problema della povert\u00e0 in modo articolato, l\u2019obiettivo 1 comprende, oltre allo sradicamento della povert\u00e0 estrema, anche un sotto-obiettivo riguardante la povert\u00e0 relativa, che si rif\u00e0 alle definizioni nazionali. Le persone povere sono colpite pi\u00f9 duramente dalle crisi economiche e politiche, dalla perdita di biodiversit\u00e0 e di servizi ecosistemici, dalle catastrofi naturali e dalla violenza. Al fine di garantire che le persone uscite dalla condizione di povert\u00e0 non vi ritornino, questo obiettivo prevede anche misure di consolidamento della capacit\u00e0 di resistenza, che comprendono l\u2019istituzione di sistemi di protezione sociale.\u00a0</p> <p>Obiettivo 1: Sradicare la povert\u00e0 in tutte le sue forme e ovunque nel mondo</p> <p>1.1: Entro il 2030, sradicare la povert\u00e0 estrema per tutte le persone in tutto il mondo, attualmente misurata sulla base di coloro che vivono con meno di $ 1,25 al giorno</p> <p>1.2:\u00a0Entro il 2030, ridurre almeno della met\u00e0 la quota di uomini, donne e bambini di tutte le et\u00e0 che vivono in povert\u00e0 in tutte le sue forme, secondo le definizioni nazionali</p> <p>1.3:\u00a0Implementare a livello nazionale adeguati sistemi di protezione sociale e misure di sicurezza per tutti, compresi i livelli pi\u00f9 bassi, ed entro il 2030 raggiungere una notevole copertura delle persone povere e vulnerabili</p> <p>1.4: Entro il 2030, assicurare che tutti gli uomini e le donne, in particolare i pi\u00f9 poveri e vulnerabili, abbiano uguali diritti alle risorse economiche, insieme all'accesso ai servizi di base, propriet\u00e0 privata, controllo su terreni e altre forme di propriet\u00e0, eredit\u00e0, risorse naturali, nuove tecnologie appropriate e servizi finanziari, tra cui la microfinanza</p> <p>1.5: Entro il 2030, rinforzare la resilienza dei poveri e di coloro che si trovano in situazioni di vulnerabilit\u00e0 e ridurre la loro esposizione e vulnerabilit\u00e0 ad eventi climatici estremi, catastrofi e shock economici, sociali e ambientali</p> <p>1.a: Garantire un\u2019adeguata mobilitazione di risorse da diverse fonti, anche attraverso la cooperazione allo sviluppo, al fine di fornire mezzi adeguati e affidabili per i paesi in via di sviluppo, in particolare i paesi meno sviluppati, attuando programmi e politiche per porre fine alla povert\u00e0 in tutte le sue forme</p> <p>1.b: Creare solidi sistemi di politiche a livello nazionale, regionale e internazionale, basati su strategie di sviluppo a favore dei poveri e sensibili alle differenze di genere, per sostenere investimenti accelerati nelle azioni di lotta alla povert\u00e0</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#2-fame-zero","title":"2: Fame zero","text":"<p>Porre fine alla fame, raggiungere la sicurezza alimentare, migliorare l\u2019alimentazione e promuovere l\u2019agricoltura sostenibile.</p> <p></p> <p>Bench\u00e9 la situazione sia migliorata in molti Paesi, nel mondo sono ancora numerose le persone che patiscono la fame o soffrono di malnutrizione. A livello mondiale la denutrizione colpisce quasi 800 milioni di persone, in particolare donne e bambini. L\u2019Agenda 2030 si pone come obiettivo sradicare la fame e tutte le forme di malnutrizione ovunque nel mondo nei prossimi 15 anni. A causa del rapido incremento della domanda di alimenti a livello mondiale, si stima che la loro produzione dovr\u00e0 essere pi\u00f9 che raddoppiata entro il 2050. Circa il 70 per cento delle persone denutrite dipende, in modo diretto o indiretto, dall\u2019agricoltura per la propria sopravvivenza: sono infatti proprio i piccoli agricoltori a correre il rischio di denutrizione.\u00a0</p> <p>Oltre all\u2019eliminazione della fame, l\u2019obiettivo 2 comprende anche un sotto-obiettivo che si prefigge di sradicare la malnutrizione in tutte le sue forme. La qualit\u00e0 dell\u2019alimentazione \u00e8 infatti importante tanto quanto la quantit\u00e0. L\u2019obiettivo comprende inoltre aspetti economici, tra cui il raddoppiamento della produttivit\u00e0 agricola e del reddito dei piccoli agricoltori entro il 2030. Affinch\u00e9 l\u2019incremento della produzione alimentare non vada a scapito dell\u2019ambiente, l\u2019obiettivo 2 comprende anche istruzioni volte a garantire un\u2019agricoltura sostenibile.\u00a0</p> <p>2.1: Entro il 2030, porre fine alla fame e garantire a tutte le persone, in particolare ai poveri e le persone pi\u00f9 vulnerabili, tra cui neonati, un accesso sicuro a cibo nutriente e sufficiente per tutto l'anno</p> <p>2.2: Entro il 2030, porre fine a tutte le forme di malnutrizione; raggiungere, entro il 2025, i traguardi concordati a livello internazionale contro l\u2019arresto della crescita e il deperimento nei bambini sotto i 5 anni di et\u00e0; soddisfare le esigenze nutrizionali di ragazze adolescenti, donne in gravidanza e allattamento e le persone anziane</p> <p>2.3: Entro il 2030, raddoppiare la produttivit\u00e0 agricola e il reddito dei produttori di cibo su piccola scala, in particolare le donne, i popoli indigeni, le famiglie di agricoltori, i pastori e i pescatori, anche attraverso un accesso sicuro ed equo a terreni, altre risorse e input produttivi, conoscenze, servizi finanziari, mercati e opportunit\u00e0 per valore aggiunto e occupazioni non agricole</p> <p>2.4: Entro il 2030, garantire sistemi di produzione alimentare sostenibili e implementare pratiche agricole resilienti che aumentino la produttivit\u00e0 e la produzione, che aiutino a proteggere gli ecosistemi, che rafforzino la capacit\u00e0 di adattamento ai cambiamenti climatici, a condizioni meteorologiche estreme, siccit\u00e0, inondazioni e altri disastri e che migliorino progressivamente la qualit\u00e0 del suolo</p> <p>2.5: Entro il 2020, mantenere la diversit\u00e0 genetica delle sementi, delle piante coltivate, degli animali da allevamento e domestici e delle specie selvatiche affini, anche attraverso banche di semi e piante diversificate e opportunamente gestite a livello nazionale, regionale e internazionale; promuovere l'accesso e la giusta ed equa ripartizione dei benefici derivanti dall'utilizzo delle risorse genetiche e della conoscenza tradizionale associata, come concordato a livello internazionale</p> <p>2.a: Aumentare gli investimenti, anche attraverso il miglioramento della cooperazione internazionale, in infrastrutture rurali, ricerca agricola e formazione, sviluppo tecnologico e le banche di geni vegetali e animali, al fine di migliorare la capacit\u00e0 produttiva agricola nei paesi in via di sviluppo, in particolare i paesi meno sviluppati</p> <p>2.b: Correggere e prevenire restrizioni commerciali e distorsioni nei mercati agricoli mondiali, anche attraverso l'eliminazione parallela di tutte le forme di sovvenzioni alle esportazioni agricole e di tutte le misure di esportazione con effetto equivalente, conformemente al mandato del Doha Development Round</p> <p>2.c: Adottare misure per garantire il corretto funzionamento dei mercati delle materie prime alimentari e loro derivati e facilitare l'accesso rapido alle informazioni di mercato, incluse le riserve di cibo, al fine di contribuire a limitare l\u2019instabilit\u00e0 estrema dei prezzi dei beni alimentari</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#3-salute-e-benessere","title":"3: Salute e benessere","text":"<p>Garantire una vita sana e promuovere il benessere di tutti a tutte le et\u00e0</p> <p></p> <p>Gli OSM hanno contribuito in modo significativo a migliorare la salute a livello globale, sostenendo la lotta contro malattie come l\u2019AIDS, la tubercolosi e la malaria. Dal 2000 i decessi dovuti alla malaria sono diminuiti, per esempio, del 60 per cento. Tuttavia, in molti ambiti i risultati sono ancora inferiori alle aspettative, come nella riduzione del tasso di mortalit\u00e0 infantile e materna.\u00a0</p> <p>L\u2019esperienza fatta con gli OSM insegna che le questioni sanitarie non vanno considerate singolarmente, ma con una visione d\u2019insieme. \u00c8 attestato che l\u2019istruzione e la sicurezza alimentare incidono sul successo dei programmi in ambito sanitario. L\u2019obiettivo 3, oltre a portare avanti gli sforzi degli OSM per quanto concerne la mortalit\u00e0 infantile e materna e le malattie trasmissibili come AIDS, malaria e tubercolosi, comprende anche istruzioni per la lotta contro le malattie non trasmissibili, come il diabete, nonch\u00e9 per la prevenzione di incidenti stradali e l\u2019abuso di sostanze stupefacenti. Tutti dovrebbero avere accesso a servizi sanitari e farmaci di buon livello ed essere protetti da rischi finanziari. Entro il 2030 dovr\u00e0 inoltre essere garantito l\u2019accesso alle cure nell\u2019ambito delle malattie sessuali e della medicina riproduttiva, compresi servizi come pianificazione familiare, informazioni ed educazione in merito a queste tematiche.\u00a0</p> <p>3.1: Entro il 2030, ridurre il tasso di mortalit\u00e0 materna globale a meno di 70 per ogni 100.000 bambini nati vivi</p> <p>3.2: Entro il 2030, porre fine alle morti prevenibili di neonati e bambini sotto i 5 anni di et\u00e0.\u00a0 Tutti i paesi dovranno cercare di ridurre la mortalit\u00e0 neonatale ad almeno 12 per ogni 1.000 bambini nati vivi e la mortalit\u00e0 dei bambini sotto i 5 anni di et\u00e0 ad almeno 25 per 1.000 bambini nati vivi</p> <p>3.3: Entro il 2030, porre fine alle epidemie di AIDS, tubercolosi, malaria e malattie tropicali trascurate; combattere l'epatite, le malattie di origine idrica e le altre malattie trasmissibili</p> <p>3.4: Entro il 2030, ridurre di un terzo la mortalit\u00e0 prematura da malattie non trasmissibili attraverso la prevenzione e il trattamento e promuovere benessere e salute mentale</p> <p>3.5: Rafforzare la prevenzione e il trattamento di abuso di sostanze, tra cui l\u2019abuso di stupefacenti e il consumo nocivo di alcol</p> <p>3.6: Entro il 2020, dimezzare il numero globale di morti e feriti a seguito di incidenti stradali</p> <p>3.7: Entro il 2030, garantire l'accesso universale ai servizi di assistenza sanitaria sessuale e riproduttiva, inclusa la pianificazione familiare, l'informazione, l'educazione e l'integrazione della salute riproduttiva nelle strategie e nei programmi nazionali</p> <p>3.8: Conseguire una copertura sanitaria universale, compresa la protezione da rischi finanziari, l'accesso ai servizi essenziali di assistenza sanitaria di qualit\u00e0 e l\u2019accesso sicuro, efficace, di qualit\u00e0 e a prezzi accessibili a medicinali di base e vaccini per tutti</p> <p>3.9: Entro il 2030, ridurre sostanzialmente il numero di decessi e malattie da sostanze chimiche pericolose e da contaminazione e inquinamento dell\u2019aria, delle acque e del suolo</p> <p>3.a: Rafforzare l'attuazione del Quadro Normativo della Convenzione dell\u2019Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 sul Controllo del Tabacco in modo appropriato in tutti i paesi</p> <p>3.b: Sostenere la ricerca e lo sviluppo di vaccini e farmaci per le malattie trasmissibili e non trasmissibili che colpiscono soprattutto i paesi in via di sviluppo; fornire l'accesso a farmaci e vaccini essenziali ed economici, in conformit\u00e0 alla Dichiarazione di Doha sull'Accordo TRIPS e la Sanit\u00e0 Pubblica, che afferma il diritto dei paesi in via di sviluppo ad utilizzare appieno le disposizioni dell'Accordo sugli Aspetti Commerciali dei Diritti di Propriet\u00e0 Intellettuali contenenti le cosiddette \u201cflessibilit\u00e0\u201d per proteggere la sanit\u00e0 pubblica e, in particolare, fornire l'accesso a farmaci per tutti</p> <p>3.c: Aumentare considerevolmente i fondi destinati alla sanit\u00e0 e alla selezione, formazione, sviluppo e mantenimento del personale sanitario nei paesi in via di sviluppo, specialmente nei meno sviluppati e nei piccoli Stati insulari in via di sviluppo</p> <p>3.d: Rafforzare la capacit\u00e0 di tutti i Paesi, soprattutto dei Paesi in via di sviluppo, di segnalare in anticipo, ridurre e gestire i rischi legati alla salute, sia a livello nazionale che globale.</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#4-istruzione-di-qualita","title":"4: Istruzione di qualit\u00e0","text":"<p>Garantire un\u2019istruzione di qualit\u00e0 inclusiva ed equa e promuovere opportunit\u00e0 di apprendimento continuo per tutti.</p> <p></p> <p>La comunit\u00e0 internazionale ricorda l\u2019importanza di un\u2019istruzione e di una formazione di qualit\u00e0 per migliorare le condizioni di vita delle persone, delle comunit\u00e0 e delle societ\u00e0. Forte degli insegnamenti tratti dagli Obiettivi di Sviluppo del Millennio (OSM), l\u2019obiettivo 4 non si limita all\u2019istruzione primaria dei bambini, ma si concentra anche sul punto di contatto tra istruzione di base e formazione professionale. Pone inoltre l\u2019accento sull\u2019equit\u00e0 e sulla qualit\u00e0 dell\u2019istruzione in un\u2019ottica di apprendimento che si estenda lungo tutto l\u2019arco della vita, due dimensioni trascurate dagli OSM.\u00a0</p> <p>L\u2019obiettivo 4 mira a garantire che tutti i bambini, i giovani e gli adulti, in particolar modo i pi\u00f9 emarginati e vulnerabili, possano accedere a un\u2019istruzione e a una formazione adeguate alle loro esigenze e al contesto in cui vivono. L\u2019istruzione contribuisce infatti a creare un mondo pi\u00f9 sicuro, sostenibile e interdipendente.\u00a0</p> <p>Rispetto ad altri Paesi, la Svizzera vanta una struttura particolarmente avanzata, sia dal punto di vista della formazione professionale (sistema duale) sia per quanto concerne l\u2019istruzione di base (governance decentralizzata, sistema-passerella, bilinguismo). Attraverso i suoi aiuti, la DSC lavora a favore dell\u2019accesso a un\u2019istruzione di qualit\u00e0 per tutti e rinsalda il legame tra istruzione di base, formazione professionale e integrazione socioprofessionale con l\u2019obiettivo di migliorare, in prospettiva, lo sviluppo economico e sociale.\u00a0</p> <p>Obiettivo 4: Garantire un\u2019istruzione di qualit\u00e0 inclusiva ed equa e promuovere opportunit\u00e0 di apprendimento continuo per tutti</p> <p>4.1: Garantire entro il 2030 ad ogni ragazza e ragazzo libert\u00e0, equit\u00e0 e qualit\u00e0 nel completamento dell'educazione primaria e secondaria che porti a risultati di apprendimento adeguati e concreti</p> <p>4.2: Garantire entro il 2030 che ogni ragazza e ragazzo abbiano uno sviluppo infantile di qualit\u00e0, ed un accesso a cure ed istruzione pre-scolastiche cos\u00ec da essere pronti alla scuola primaria</p> <p>4.3: Garantire entro il 2030 ad ogni donna e uomo un accesso equo ad un\u2019istruzione tecnica, professionale e terziaria -anche universitaria- che sia economicamente vantaggiosa e di qualit\u00e0</p> <p>4.4: Aumentare considerevolmente entro il 2030 il numero di giovani e adulti con competenze specifiche -anche tecniche e professionali- per l\u2019occupazione, posti di lavoro dignitosi e per l\u2019imprenditoria</p> <p>4.5: Eliminare entro il 2030 le disparit\u00e0 di genere nell'istruzione e garantire un accesso equo a tutti i livelli di istruzione e formazione professionale delle categorie protette, tra cui le persone con disabilit\u00e0, le popolazioni indigene ed i bambini in situazioni di vulnerabilit\u00e0</p> <p>4.6: Garantire entro il 2030 che tutti i giovani e gran parte degli adulti, sia uomini che donne, abbiano un livello di alfabetizzazione ed una capacit\u00e0 di calcolo</p> <p>4.7: Garantire entro il 2030 che tutti i discenti acquisiscano la conoscenza e le competenze necessarie a promuovere lo sviluppo sostenibile, anche tramite un educazione volta ad uno sviluppo e uno stile di vita sostenibile, ai diritti umani, alla parit\u00e0 di genere, alla promozione di una cultura pacifica e non violenta, alla cittadinanza globale e alla valorizzazione delle diversit\u00e0 culturali e del contributo della cultura allo sviluppo sostenibile</p> <p>4.a: Costruire e potenziare le strutture dell'istruzione che siano sensibili ai bisogni dell'infanzia, alle disabilit\u00e0 e alla parit\u00e0 di genere e predisporre ambienti dedicati all'apprendimento che siano sicuri, non violenti e inclusivi per tutti</p> <p>4.b: Espandere considerevolmente entro il 2020 a livello globale il numero di borse di studio disponibili per i paesi in via di sviluppo, specialmente nei paesi meno sviluppati, nei piccoli stati insulari e negli stati africani, per garantire l'accesso all'istruzione superiore\u00a0 - compresa la formazione professionale, le tecnologie dell'informazione e della comunicazione e i programmi tecnici, ingegneristici e scientifici -\u00a0 sia nei paesi sviluppati che in quelli in via di sviluppo</p> <p>4.c: Aumentare considerevolmente entro il 2030 la presenza di insegnanti qualificati, anche grazie alla cooperazione internazionale, per la loro attivit\u00e0 di formazione negli stati in via di sviluppo, specialmente nei paesi meno sviluppati e i piccoli stati insulari in via di sviluppo</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#5-uguaglianza-di-genere","title":"5: Uguaglianza di genere","text":"<p>Raggiungere l\u2019uguaglianza di genere e l\u2019autodeterminazione di tutte le donne e ragazze.</p> <p></p> <p>Le disparit\u00e0 di genere costituiscono uno dei maggiori ostacoli allo sviluppo sostenibile, alla crescita economica e alla lotta contro la povert\u00e0. L\u2019OSM 3 per promuovere l\u2019uguaglianza di genere e l\u2019empowerment delle donne ha consentito di fare significativi progressi nella scolarizzazione delle ragazze e nell\u2019inserimento delle donne nel mercato del lavoro. Il tema della parit\u00e0 dei sessi ha ottenuto una notevole visibilit\u00e0 ma, considerato il quadro molto circoscritto dell\u2019OSM 3, non \u00e8 stato possibile affrontare altre tematiche importanti, come la violenza sulle donne, le disparit\u00e0 economiche e la scarsa presenza delle donne negli organismi decisionali a livello politico.\u00a0</p> <p>L\u2019obiettivo 5\u00a0mira a ottenere la\u00a0parit\u00e0 di opportunit\u00e0 tra donne e uomini nello sviluppo economico, l\u2019eliminazione di tutte le forme di violenza nei confronti di donne e ragazze (compresa l\u2019abolizione dei matrimoni forzati e precoci) e l\u2019uguaglianza di diritti a tutti i livelli di partecipazione.\u00a0</p> <p>5.1: Porre fine, ovunque, a ogni forma di discriminazione nei confronti di donne e ragazze</p> <p>5.2: Eliminare ogni forma di violenza nei confronti di donne e bambine, sia nella sfera privata che in quella pubblica, compreso il traffico di donne e lo sfruttamento sessuale e di ogni altro tipo</p> <p>5.3: Eliminare ogni pratica abusiva come il matrimonio combinato, il fenomeno delle spose bambine e le mutilazioni genitali femminili</p> <p>5.4: Riconoscere e valorizzare la cura e il lavoro domestico non retribuito, fornendo un servizio pubblico, infrastrutture e politiche di protezione sociale e la promozione di responsabilit\u00e0 condivise all'interno delle famiglie, conformemente agli standard nazionali</p> <p>5.5: Garantire piena ed effettiva partecipazione femminile e pari opportunit\u00e0 di leadership ad ogni livello decisionale in ambito politico, economico e della vita pubblica</p> <p>5.6: Garantire accesso universale alla salute sessuale e riproduttiva e ai diritti in ambito riproduttivo, come concordato nel Programma d'Azione della Conferenza internazionale su popolazione e sviluppo e dalla Piattaforma d'Azione di Pechino e dai documenti prodotti nelle successive conferenze</p> <p>5.a: Avviare riforme per dare alle donne uguali diritti di accesso alle risorse economiche cos\u00ec come alla titolarit\u00e0 e al controllo della terra e altre forme di propriet\u00e0, ai servizi finanziari, eredit\u00e0 e risorse naturali, in conformit\u00e0 con le leggi nazionali</p> <p>5.b: Rafforzare l'utilizzo di tecnologie abilitanti, in particolare le tecnologie dell'informazione e della comunicazione, per promuovere l'emancipazione della donna</p> <p>5.c: Adottare e intensificare una politica sana ed una legislazione applicabile per la promozione della parit\u00e0 di genere e l'emancipazione di tutte le donne e bambine, a tutti i livelli</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#6-acqua-pulita-e-igiene","title":"6: Acqua pulita e igiene","text":"<p>Garantire la disponibilit\u00e0 e la gestione sostenibile di acqua e servizi igienici per tutti</p> <p></p> <p>L\u2019accesso all\u2019acqua potabile e ai servizi igienici di base \u00e8 un diritto umano e, insieme all\u2019acqua come risorsa, rappresenta un fattore determinante per tutti gli aspetti dello sviluppo sociale, economico e ambientale. Sebbene i target relativi all\u2019acqua potabile e ai servizi igienici siano stati integrati negli Obiettivi di Sviluppo del Millennio (OSM), altri aspetti cruciali per lo sviluppo sostenibile, come la gestione delle risorse idriche, lo smaltimento delle acque reflue, la qualit\u00e0 dell\u2019acqua e la riduzione della vulnerabilit\u00e0 nei confronti delle catastrofi legate all\u2019acqua non sono stati affrontati nell\u2019ambito degli OSM.\u00a0</p> <p>L\u2019obiettivo 6 comprende pertanto, oltre all\u2019accesso all\u2019acqua potabile e ai servizi igienico-sanitari, anche ulteriori sotto-obiettivi, per esempio per la protezione e la riabilitazione di ecosistemi legati all\u2019acqua (tra cui montagne, foreste, zone umide, fiumi e laghi). La qualit\u00e0 dell\u2019acqua dovr\u00e0 migliorare e l\u2019inquinamento idrico essere ridotto, soprattutto quello generato da prodotti chimici pericolosi. La cooperazione transfrontaliera sar\u00e0 incentivata al fine di pervenire a una gestione integrata delle risorse idriche a tutti i livelli.\u00a0</p> <p>6.1: Ottenere entro il 2030 l\u2019accesso universale ed equo all'acqua potabile che sia sicura ed economica per tutti</p> <p>6.2: Ottenere entro il 2030 l'accesso ad impianti sanitari e igienici adeguati ed equi per tutti e porre fine alla defecazione all'aperto, prestando particolare attenzione ai bisogni di donne e bambine e a chi si trova in situazioni di vulnerabilit\u00e0</p> <p>6.3: Migliorare entro il 2030 la qualit\u00e0 dell'acqua eliminando le discariche, riducendo l'inquinamento e il rilascio di prodotti chimici e scorie pericolose, dimezzando la quantit\u00e0 di acque reflue non trattate e aumentando considerevolmente il riciclaggio e il reimpiego sicuro a livello globale</p> <p>6.4: Aumentare considerevolmente entro il 2030 l'efficienza nell'utilizzo dell'acqua in ogni settore e garantire approvvigionamenti e forniture sostenibili di acqua potabile, per affrontare la carenza idrica e ridurre in modo sostanzioso il numero di persone che ne subisce le conseguenze</p> <p>6.5: Implementare entro il 2030 una gestione delle risorse idriche integrata a tutti i livelli, anche tramite la cooperazione transfrontaliera, in modo appropriato</p> <p>6.6: Proteggere e risanare entro il 2030 gli ecosistemi legati all'acqua, comprese le montagne, le foreste, le paludi, i fiumi, le falde acquifere e i laghi</p> <p>6.a: Espandere entro il 2030 la cooperazione internazionale e il supporto per creare attivit\u00e0 e programmi legati all'acqua e agli impianti igienici nei paesi in via di sviluppo, compresa la raccolta d'acqua, la desalinizzazione, l'efficienza idrica, il trattamento delle acque reflue e le tecnologie di riciclaggio e reimpiego</p> <p>6.b: Supportare e rafforzare la partecipazione delle comunit\u00e0 locali nel miglioramento della gestione dell'acqua e degli impianti igienici</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#7-energia-pulita-e-accessibile","title":"7: Energia pulita e accessibile","text":"<p>Garantire l\u2019accesso all\u2019energia a prezzo accessibile, affidabile, sostenibile e moderna per tutti</p> <p></p> <p>L\u2019accesso all\u2019energia \u00e8 un presupposto imprescindibile per la realizzazione di molti obiettivi di sviluppo sostenibile che esulano dal settore energetico, come\u00a0l\u2019eliminazione della povert\u00e0, l\u2019incremento della produzione di derrate alimentari, l\u2019accesso ad acqua pulita, il miglioramento della salute pubblica, l\u2019ampliamento della formazione, l\u2019incentivazione dell\u2019economia e la promozione delle donne. Ad oggi 1,6 miliardi di persone nel mondo non hanno accesso all\u2019elettricit\u00e0 e 2,5 miliardi di persone dipendono dalla biomassa tradizionale come fonte di energia.\u00a0</p> <p>L\u2019obiettivo 7 sostiene pertanto l\u2019accesso di tutti a servizi di approvvigionamento energetico affidabili, moderni ed economicamente accessibili. Dal momento che uno sviluppo sostenibile si fonda su presupposti di sviluppo economico rispettosi dell\u2019ambiente, la quota di energie rinnovabili nel mix energetico globale dovr\u00e0 essere nettamente\u00a0aumentata e il tasso di\u00a0incremento dell\u2019efficienza energetica a livello mondiale dovr\u00e0 essere raddoppiato. La ricerca nei settori delle energie rinnovabili e dell\u2019efficienza energetica sar\u00e0 incentivata, cos\u00ec come gli investimenti nell\u2019infrastruttura e in tecnologie energetiche pulite.\u00a0</p> <p>7.1: Garantire entro il 2030 accesso a servizi energetici che siano convenienti, affidabili e moderni</p> <p>7.2: Aumentare considerevolmente entro il 2030 la quota di energie rinnovabili nel consumo totale di energia</p> <p>7.3: Raddoppiare entro il 2030 il tasso globale di miglioramento dell\u2019efficienza energetica</p> <p>7.a: Accrescere entro il 2030 la cooperazione internazionale per facilitare l\u2019accesso alla ricerca e alle tecnologie legate all\u2019energia pulita - comprese le risorse rinnovabili, l\u2019efficienza energetica e le tecnologie di combustibili fossili pi\u00f9 avanzate e pulite - e promuovere gli investimenti nelle infrastrutture energetiche e nelle tecnologie dell\u2019energia pulita</p> <p>7.b\u00a0 Implementare entro il 2030 le infrastrutture e migliorare le tecnologie per fornire servizi energetici moderni e sostenibili, specialmente nei paesi meno sviluppati, nei piccoli stati insulari e negli stati in via di sviluppo senza sbocco sul mare, conformemente ai loro rispettivi programmi di sostegno</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#8-lavoro-dignitoso-e-crescita-economica","title":"8: Lavoro dignitoso e crescita economica","text":"<p>Promuovere una crescita economica duratura, inclusiva e sostenibile, la piena occupazione e il lavoro dignitoso per tutti</p> <p></p> <p>Secondo i dati attuali, nel mondo sono pi\u00f9 di 200 milioni le persone senza fonte di guadagno, soprattutto giovani. Lavoro e crescita economica contribuiscono in modo determinante a debellare la povert\u00e0. La promozione di una crescita sostenibile e di un\u2019economia verde nonch\u00e9 la creazione di un numero sufficiente di posti di lavoro dignitosi, congiuntamente al rispetto dei diritti dell\u2019uomo e dei limiti del nostro Pianeta, hanno un\u2019importanza cruciale sia per i Paesi in via di sviluppo sia per quelli emergenti e industrializzati.\u00a0</p> <p>L\u2019obiettivo 8 comprende sotto-obiettivi concernenti la crescita economica, l\u2019aumento della produttivit\u00e0 e la creazione di posti di lavoro dignitosi. Il lavoro forzato deve essere contrastato e i fenomeni della schiavit\u00f9 moderna e della tratta di esseri umani dovranno essere sradicati entro il 2030. Una crescita economica sostenibile non pu\u00f2 inoltre avvenire a scapito dell\u2019ambiente. L\u2019obiettivo 8 esige pertanto il miglioramento, a livello mondiale, dell\u2019efficienza nell\u2019uso delle risorse nel consumo e nella produzione e persegue il disaccoppiamento della crescita economica dal degrado ambientale.\u00a0</p> <p>8.1: Sostenere la crescita economica pro capite in conformit\u00e0 alle condizioni nazionali, e in particolare una crescita annua almeno del 7% del prodotto interno lordo nei paesi in via di sviluppo</p> <p>8.2: Raggiungere standard pi\u00f9 alti di produttivit\u00e0 economica attraverso la diversificazione, il progresso tecnologico e l\u2019innovazione, anche con particolare attenzione all\u2019alto valore aggiunto e ai settori ad elevata intensit\u00e0 di lavoro</p> <p>8.3: Promuovere politiche orientate allo sviluppo, che supportino le attivit\u00e0 produttive, la creazione di posti di lavoro dignitosi, l\u2019imprenditoria, la creativit\u00e0 e l\u2019innovazione, e che incoraggino la formalizzazione e la crescita delle piccole-medie imprese, anche attraverso l\u2019accesso a servizi finanziari</p> <p>8.4: Migliorare progressivamente, entro il 2030, l\u2019efficienza globale nel consumo e nella produzione di risorse e tentare di scollegare la crescita economica dalla degradazione ambientale, conformemente al Quadro decennale di programmi relativi alla produzione e al consumo sostenibile, con i paesi pi\u00f9 sviluppati in prima linea</p> <p>8.5: Garantire entro il 2030 un\u2019occupazione piena e produttiva e un lavoro dignitoso per donne e uomini, compresi i giovani e le persone con disabilit\u00e0, e un\u2019equa remunerazione per lavori di equo valore</p> <p>8.6: Ridurre entro il 2030 la quota di giovani disoccupati e al di fuori di ogni ciclo di studio o formazione</p> <p>8.7: Prendere provvedimenti immediati ed effettivi per sradicare il lavoro forzato, porre fine alla schiavit\u00f9 moderna e alla tratta di esseri umani e garantire la proibizione ed eliminazione delle peggiori forme di lavoro minorile, compreso il reclutamento e l\u2019impiego dei bambini soldato, nonch\u00e9 porre fine entro il 2025 al lavoro minorile in ogni sua forma</p> <p>8.8: Proteggere il diritto al lavoro e promuovere un ambiente lavorativo sano e sicuro per tutti i lavoratori, inclusi gli immigrati, in particolare le donne, e i precari</p> <p>8.9: Concepire e implementare entro il 2030 politiche per favorire un turismo sostenibile che crei lavoro e promuova la cultura e i prodotti locali</p> <p>8.10: Rafforzare la capacit\u00e0 degli istituti finanziari interni per incoraggiare e aumentare l\u2019utilizzo di servizi bancari, assicurativi e finanziari per tutti</p> <p>8.a: Aumentare il supporto dell\u2019aiuto per il commercio per i paesi in via di sviluppo, in particolare i meno sviluppati, anche tramite il Quadro Integrato Rafforzato per l\u2019assistenza tecnica legata agli scambi dei paesi meno sviluppati</p> <p>8.b: Sviluppare e rendere operativa entro il 2020 una strategia globale per l\u2019occupazione giovanile e implementare il Patto Globale per l\u2019Occupazione dell\u2019Organizzazione Internazionale del Lavoro</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#9-industria-innovazione-e-infrastrutture","title":"9: Industria, innovazione e infrastrutture","text":"<p>Costruire un\u2019infrastruttura resiliente, promuovere l\u2019industrializzazione inclusiva e sostenibile e sostenere l\u2019innovazione</p> <p></p> <p>Gli investimenti in un\u2019infrastruttura sostenibile e nella ricerca scientifica e tecnologica favoriscono la crescita economica, creano posti di lavoro e promuovono il benessere. Nei prossimi 15 anni, soprattutto nei Paesi emergenti e in via di sviluppo, dovranno essere realizzati\u00a0progetti infrastrutturali per importi miliardari. L\u2019obiettivo 9 mira pertanto a costruire un\u2019infrastruttura resiliente, a\u00a0promuovere l\u2019industrializzazione inclusiva e sostenibile e a sostenere l\u2019innovazione.</p> <p>Per rendere sostenibili le infrastrutture e le industrie, entro il 2030 le risorse dovranno essere impiegate in modo pi\u00f9 efficiente e si dovranno incentivare tecnologie e processi industriali puliti e rispettosi dell\u2019ambiente. Lo sviluppo tecnologico, la ricerca\u00a0e l\u2019innovazione dovranno essere sostenuti in particolare nei Paesi in via di sviluppo. Inoltre, dovr\u00e0 essere\u00a0favorito l\u2019accesso di industrie e di altre imprese di piccole dimensioni ai servizi finanziari, compresi i crediti a condizioni vantaggiose, e si dovr\u00e0 incrementare la loro integrazione nei mercati e nelle catene di creazione di valore. Infine, nei Paesi meno sviluppati, l\u2019accesso\u00a0a Internet dovr\u00e0 essere semplice e diffuso.</p> <p>9.1: Sviluppare infrastrutture di qualit\u00e0, affidabili, sostenibili e resilienti \u2013 comprese quelle regionali e transfrontaliere \u2013 per supportare lo sviluppo economico e il benessere degli individui, con particolare attenzione ad un accesso equo e conveniente per tutti</p> <p>9.2: Promuovere un'industrializzazione inclusiva e sostenibile e aumentare significativamente, entro il 2030, le quote di occupazione nell'industria e il prodotto interno lordo, in linea con il contesto nazionale, e raddoppiare questa quota nei paesi meno sviluppati</p> <p>9.3: Incrementare l'accesso delle piccole imprese industriali e non, in particolare nei paesi in via di sviluppo, ai servizi finanziari, compresi i prestiti a prezzi convenienti, e la loro integrazione nell'indotto e nei mercati</p> <p>9.4: Migliorare entro il 2030 le infrastrutture e riconfigurare in modo sostenibile le industrie, aumentando l'efficienza nell'utilizzo delle risorse e adottando tecnologie e processi industriali pi\u00f9 puliti e sani per l'ambiente, facendo s\u00ec che tutti gli stati si mettano in azione nel rispetto delle loro rispettive capacit\u00e0</p> <p>9.5: Aumentare la ricerca scientifica, migliorare le capacit\u00e0 tecnologiche del settore industriale in tutti gli stati \u2013 in particolare in quelli in via di sviluppo \u2013 nonch\u00e9 incoraggiare le innovazioni e incrementare considerevolmente, entro il 2030, il numero di impiegati per ogni milione di persone, nel settore della ricerca e dello sviluppo e la spesa per la ricerca \u2013 sia pubblica che privata \u2013 e per lo sviluppo</p> <p>9.a: Facilitare lo formazione di infrastrutture sostenibili e resilienti negli stati in via di sviluppo tramite un supporto finanziario, tecnico e tecnologico rinforzato per i paesi africani, i paesi meno sviluppati, quelli senza sbocchi sul mare e i piccoli Stati insulari in via di sviluppo</p> <p>9.b: Supportare lo sviluppo tecnologico interno, la ricerca e l'innovazione nei paesi in via di sviluppo, anche garantendo una politica ambientale favorevole, inter alia, per una diversificazione industriale e un valore aggiunto ai prodotti</p> <p>9.c: Aumentare in modo significativo l\u2019accesso alle tecnologie di informazione e comunicazione e impegnarsi per fornire ai paesi meno sviluppati un accesso a Internet universale ed economico entro il 2020</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#10-ridurre-le-disuguaglianze","title":"10: Ridurre le disuguaglianze","text":"<p>Ridurre le disuguaglianze all\u2019interno dei e fra i Paesi</p> <p></p> <p>Le disuguaglianze globali sono molto ampie e rappresentano uno dei maggiori ostacoli allo sviluppo sostenibile e alla lotta contro la povert\u00e0. Negli ultimi anni in molti Paesi le disuguaglianze sono aumentate. Esse limitano le possibilit\u00e0 di alcuni settori della societ\u00e0 di partecipare alla vita sociale, culturale, politica ed economica e di apportare un contributo utile. Pertanto l\u2019obiettivo 10 \u00e8 incentrato sulla riduzione delle disuguaglianze all\u2019interno degli Stati e tra gli Stati stessi.</p> <p>Concretamente, l\u2019obiettivo 10 esige che il tasso di crescita del reddito del 40 per cento della popolazione pi\u00f9 povera sia incrementato in modo durevole. Inoltre, entro il 2030 tutti dovranno avere diritto all\u2019empowerment e l\u2019inclusione sociale, economica e politica dovr\u00e0 essere promossa. Le pari opportunit\u00e0 dovranno essere\u00a0garantite eliminando leggi, politiche e pratiche discriminatorie. Dovranno essere agevolate una migrazione e una mobilit\u00e0 ordinate e sicure, tra l\u2019altro mediante una politica responsabile in materia di migrazione. I Paesi in via di sviluppo dovranno godere di una rappresentanza migliore nelle istituzioni economiche e finanziarie internazionali e avere maggiori opportunit\u00e0 di esprimere il proprio parere nei processi decisionali.</p> <p>10.1: Entro il 2030, raggiungere progressivamente e sostenere la crescita del reddito del 40% della popolazione nello strato sociale pi\u00f9basso ad un tasso superiore rispetto alla media nazionale</p> <p>10.2: Entro il 2030, potenziare e promuovere l\u2019inclusione sociale, economica e politica di tutti, a prescindere da et\u00e0, sesso, disabilit\u00e0, razza, etnia, origine, religione, stato economico o altro</p> <p>10.3: Assicurare pari opportunit\u00e0 e ridurre le disuguaglianze nei risultati, anche eliminando leggi, politiche e pratiche discriminatorie e promuovendo legislazioni, politiche e azioni appropriate a tale proposito</p> <p>10.4: Adottare politiche, in particolare fiscali, salariali e di protezione sociale, per raggiungere progressivamente una maggior uguaglianza</p> <p>10.5: Migliorare la regolamentazione e il monitoraggio di istituzioni e mercati finanziari globali e rafforzare l\u2019attuazione di tali norme</p> <p>10.6: Assicurare una migliore rappresentanza che dia voce ai paesi in via di sviluppo nelle istituzioni responsabili delle decisioni in materia di economia e finanza globale e internazionale, per creare istituzioni pi\u00f9 efficaci, credibili, responsabili e legittimate</p> <p>10.7: Rendere pi\u00f9 disciplinate, sicure, regolari e responsabili la migrazione e la mobilit\u00e0 delle persone, anche con l\u2019attuazione di politiche migratorie pianificate e ben gestite</p> <p>10.a: Attuare il principio del trattamento speciale e differente riservato ai paesi in via di sviluppo, in particolare ai meno sviluppati, in conformit\u00e0 agli accordi dell\u2019Organizzazione Mondiale del Commercio</p> <p>10.b: Incoraggiare l\u2019aiuto pubblico allo sviluppo e i flussi finanziari, compresi gli investimenti diretti esteri, per gli stati pi\u00f9 bisognosi, in particolar modo i paesi meno sviluppati, i paesi africani, i piccoli stati insulari in via di sviluppo e i paesi in via di sviluppo senza sbocco al mare, in conformit\u00e0 ai loro piani e programmi nazionali</p> <p>10.c: Entro il 2030, ridurre a meno del 3% i costi di transazione delle rimesse dei migranti ed eliminare i corridoi di rimesse con costi oltre il 5%</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#11-citta-e-comunita-sostenibili","title":"11: Citt\u00e0 e comunit\u00e0 sostenibili","text":"<p>Rendere le citt\u00e0 e gli insediamenti umani inclusivi, sicuri, resilienti e sostenibili</p> <p></p> <p>L\u2019urbanizzazione \u00e8 uno degli sviluppi pi\u00f9 significativi del 21\u00b0 secolo. Pi\u00f9 della met\u00e0 della popolazione mondiale vive nelle citt\u00e0, con stime fino al 70 per cento per il 2050. Le citt\u00e0 sono il motore delle economie locali e nazionali e rappresentano il fulcro del benessere. Pi\u00f9 dell\u201980 per cento delle attivit\u00e0 economiche globali \u00e8 concentrato nei centri urbani. Oltre alle opportunit\u00e0, l\u2019urbanizzazione comporta anche notevoli sfide. Le citt\u00e0 hanno un\u2019impronta ecologica enorme: occupano solamente circa tre per cento della superficie terrestre, ma consumano tre quarti delle risorse globali e sono responsabili del 75 per cento delle emissioni di gas.</p> <p>L\u2019obiettivo 11\u00a0mira a ridurre l\u2019inquinamento pro capite prodotto dalle citt\u00e0, in particolare per quanto concerne la qualit\u00e0 dell\u2019aria e la gestione dei rifiuti. Lo sviluppo urbano dovr\u00e0 essere pi\u00f9 inclusivo e sostenibile, tra l\u2019altro grazie a una pianificazione degli insediamenti partecipativa, integrata e sostenibile. Dovr\u00e0 altres\u00ec essere garantito l\u2019accesso di tutti a superfici verdi e spazi pubblici sicuri e inclusivi, soprattutto per donne e bambini, anziani e persone con disabilit\u00e0. Dovr\u00e0 infine essere assicurato anche l\u2019accesso a spazi abitativi e sistemi di trasporti sicuri ed economici.</p> <p>11.1: Entro il 2030, garantire a tutti l\u2019accesso ad alloggi adeguati, sicuri e convenienti e ai servizi di base e riqualificare i quartieri poveri</p> <p>11.2: Entro il 2030, garantire a tutti l\u2019accesso a un sistema di trasporti sicuro, conveniente, accessibile e sostenibile, migliorando la sicurezza delle strade, in particolar modo potenziando i trasporti pubblici, con particolare attenzione ai bisogni di coloro che sono pi\u00f9 vulnerabili, donne, bambini, persone con invalidit\u00e0 e anziani</p> <p>11.3: Entro il 2030, potenziare un\u2019urbanizzazione inclusiva e sostenibile e la capacit\u00e0 di pianificare e gestire in tutti i paesi un insediamento umano che sia partecipativo, integrato e sostenibile</p> <p>11.4: Potenziare gli sforzi per proteggere e salvaguardare il patrimonio culturale e naturale del mondo</p> <p>11.5: Entro il 2030, ridurre in modo significativo il numero di decessi e il numero di persone colpite e diminuire in modo sostanziale le perdite economiche dirette rispetto al prodotto interno lordo globale causate da calamit\u00e0, comprese quelle legate all\u2019acqua, con particolare riguardo alla protezione dei poveri e delle persone pi\u00f9 vulnerabili</p> <p>11.6: Entro il 2030, ridurre l\u2019impatto ambientale negativo pro-capite delle citt\u00e0, prestando particolare attenzione alla qualit\u00e0 dell\u2019aria e alla gestione dei rifiuti urbani e di altri rifiuti</p> <p>11.7: Entro il 2030, fornire accesso universale a spazi verdi e pubblici sicuri, inclusivi e accessibili, in particolare per donne, bambini, anziani e disabili</p> <p>11.a: Supportare i positivi legami economici, sociali e ambientali tra aree urbane, periurbane e rurali rafforzando la pianificazione dello sviluppo nazionale e regionale</p> <p>11.b: Entro il 2020, aumentare considerevolmente il numero di citt\u00e0 e insediamenti umani che adottano e attuano politiche integrate e piani tesi all\u2019inclusione, all\u2019efficienza delle risorse, alla mitigazione e all\u2019adattamento ai cambiamenti climatici, alla resistenza ai disastri, e che promuovono e attuano una gestione olistica del rischio di disastri su tutti i livelli, in linea con il Quadro di Sendai per la Riduzione del Rischio di Disastri 2015-2030</p> <p>11.c: Supportare i paesi meno sviluppati, anche con assistenza tecnica e finanziaria, nel costruire edifici sostenibili e resilienti utilizzando materiali locali</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#12-consumo-e-produzione-responsabili","title":"12: Consumo e produzione responsabili","text":"<p>Garantire modelli di consumo e produzione sostenibili</p> <p></p> <p>Ad oggi le risorse consumate dalla popolazione mondiale sono pi\u00f9 di quelle che gli ecosistemi sono in grado di fornire. Affinch\u00e9 lo sviluppo sociale ed economico possa avvenire in un quadro di sostenibilit\u00e0, la nostra societ\u00e0 dovr\u00e0 modificare in modo radicale il proprio modo di produrre e consumare beni.</p> <p>L\u2019obiettivo 12 promuove l\u2019attuazione del\u00a0programma decennale dell\u2019ONU per un modello di consumo e di produzione sostenibile. L\u2019obiettivo \u00e8 adottare un approccio rispettoso dell\u2019ambiente ai prodotti chimici e ai rifiuti. Il volume dei rifiuti dovr\u00e0 essere notevolmente ridotto, tra le altre cose grazie al recupero. Lo spreco di derrate alimentari dovr\u00e0 essere dimezzato. Le imprese dovranno essere spronate a una gestione aziendale sostenibile. Inoltre, gli acquisti pubblici dovranno rifarsi ai criteri di sostenibilit\u00e0.</p> <p>12.1: Attuare il Quadro Decennale di Programmi per il Consumo e la Produzione Sostenibili, rendendo partecipi tutti i paesi, con i paesi sviluppati alla guida, ma tenendo presenti anche lo sviluppo e le capacit\u00e0 dei paesi in via di sviluppo</p> <p>12.2: Entro il 2030, raggiungere la gestione sostenibile e l\u2019utilizzo efficiente delle risorse naturali</p> <p>12.3: Entro il 2030, dimezzare lo spreco alimentare globale pro-capite a livello di vendita al dettaglio e dei consumatori e ridurre le perdite di cibo durante le catene di produzione e di fornitura, comprese le perdite del post-raccolto</p> <p>12.4: Entro il 2020, raggiungere la gestione eco-compatibile di sostanze chimiche e di tutti i rifiuti durante il loro intero ciclo di vita, in conformit\u00e0 ai quadri internazionali concordati, e ridurre sensibilmente il loro rilascio in aria, acqua e suolo per minimizzare il loro impatto negativo sulla salute umana e sull\u2019ambiente</p> <p>12.5: Entro il 2030, ridurre in modo sostanziale la produzione di rifiuti attraverso la prevenzione, la riduzione, il riciclo e il riutilizzo</p> <p>12.6: Incoraggiare le imprese, in particolare le grandi aziende multinazionali, ad adottare pratiche sostenibili e ad integrare le informazioni sulla sostenibilit\u00e0 nei loro resoconti annuali</p> <p>12.7: Promuovere pratiche sostenibili in materia di appalti pubblici, in conformit\u00e0 alle politiche e priorit\u00e0 nazionali</p> <p>12.8: Entro il 2030, accertarsi che tutte le persone, in ogni parte del mondo, abbiano le informazioni rilevanti e la giusta consapevolezza dello sviluppo sostenibile e di uno stile di vita in armonia con la natura</p> <p>12.a: Supportare i Paesi in via di sviluppo nel potenziamento delle loro capacit\u00e0 scientifiche e tecnologiche, per raggiungere modelli di consumo e produzione pi\u00f9 sostenibili</p> <p>12.b: Sviluppare e implementare strumenti per monitorare gli impatti dello sviluppo sostenibile per il turismo sostenibile, che crea posti di lavoro e promuove la cultura e i prodotti locali</p> <p>12.c: Razionalizzare i sussidi inefficienti per i combustibili fossili che incoraggiano lo spreco eliminando le distorsioni del mercato in conformit\u00e0 alle circostanze nazionali, anche ristrutturando i sistemi di tassazione ed eliminando progressivamente quei sussidi dannosi, ove esistenti, in modo da riflettere il loro impatto ambientale, tenendo bene in considerazione i bisogni specifici e le condizioni dei paesi in via di sviluppo e riducendo al minimo i possibili effetti negativi sul loro sviluppo, in modo da proteggere i poveri e le comunit\u00e0 pi\u00f9 colpite</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#13-agire-per-il-clima","title":"13: Agire per il clima","text":"<p>Adottare\u00a0 misure urgenti per combattere i cambiamenti climatici e le loro conseguenze</p> <p></p> <p>Il cambiamento climatico rappresenta una sfida centrale per lo sviluppo sostenibile. I mutamenti del sistema climatico globale dovuti al riscaldamento dell\u2019atmosfera terrestre compromettono le basi esistenziali di ampie parti della popolazione nelle regioni meno sviluppate, mentre nelle zone sviluppate sono soprattutto l\u2019infrastruttura e singoli rami dell\u2019economia a essere esposti a tali rischi. Il cambiamento dei cicli delle precipitazioni e delle temperature interessano inoltre ecosistemi, come ad esempio i boschi, le superfici agricole, le regioni montane e gli oceani nonch\u00e9 le piante, gli animali e le persone che vi vivono. A livello mondiale le emissioni di anidride carbonica (CO2) sono aumentate di oltre il 50 per cento tra il 1990 e il 2012.</p> <p>L\u2019obiettivo 13 invita gli Stati a integrare misure di protezione dell\u2019ambiente nelle proprie politiche nazionali e di sostenersi reciprocamente di fronte alle sfide. Riconosce la Convenzione quadro delle Nazioni Unite sui cambiamenti climatici come principale forum intergovernativo per le negoziazioni volte a individuare una risposta globale ai cambiamenti climatici. A integrazione di tali negoziati, l\u2019obiettivo prevede un rafforzamento della resilienza alle catastrofi naturali provocate dai mutamenti climatici e ribadisce la promessa dei Paesi pi\u00f9 sviluppati di raccogliere congiuntamente, entro il 2020, 100 miliardi di dollari all\u2019anno provenienti da varie fonti per aiutare i Paesi in via di sviluppo ad adattarsi ai mutamenti climatici.</p> <p>13.1: Rafforzare in tutti i paesi la capacit\u00e0 di ripresa e di adattamento ai rischi legati al clima e ai disastri naturali</p> <p>13.2: Integrare le misure di cambiamento climatico nelle politiche, strategie e pianificazione nazionali</p> <p>13.3: Migliorare l\u2019istruzione, la sensibilizzazione e la capacit\u00e0 umana e istituzionale per quanto riguarda la mitigazione del cambiamento climatico, l\u2019adattamento, la riduzione dell\u2019impatto e l\u2019allerta tempestiva</p> <p>13.a: Rendere effettivo l\u2019impegno assunto dai partiti dei paesi sviluppati verso la Convenzione Quadro delle Nazioni Unite sul Cambiamento Climatico, che prevede la mobilizzazione \u2013 entro il 2020 \u2013 di 100 miliardi di dollari all\u2019anno, provenienti da tutti i paesi aderenti all\u2019impegno preso, da indirizzare ai bisogni dei paesi in via di sviluppo, in un contesto di azioni di mitigazione significative e di trasparenza nell\u2019implementazione, e rendere pienamente operativo il prima possibile il Fondo Verde per il Clima attraverso la sua capitalizzazione</p> <p>13.b: Promuovere meccanismi per aumentare la capacit\u00e0 effettiva di pianificazione e gestione di interventi inerenti al cambiamento climatico nei paesi meno sviluppati, nei piccoli stati insulari in via di sviluppo, con particolare attenzione a donne e giovani e alle comunit\u00e0 locali e marginali</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#14-la-vita-sottacqua","title":"14: La vita sott'acqua","text":"<p>Conservare e utilizzare in modo sostenibile gli oceani, i mari e le risorse marine</p> <p></p> <p>L\u2019inquinamento e lo sfruttamento eccessivo degli oceani causano un numero sempre maggiore di problemi, come il pericolo acuto per la diversit\u00e0 delle specie, l\u2019acidificazione dei mari e l\u2019aumento dei rifiuti di plastica. Oltre alla pesca e allo sfruttamento a livello industriale delle risorse marine, anche i mutamenti climatici sono causa di una pressione sempre maggiore sugli ecosistemi. La popolazione mondiale in continuo aumento sar\u00e0 in futuro ancora pi\u00f9 dipendente dalle risorse dei mari.</p> <p>L\u2019obiettivo 14 mira a ridurre in modo significativo entro il 2025 tutti i tipi di inquinamento marittimo e a portare a un livello minimo l\u2019acidificazione degli oceani. Gi\u00e0 entro il 2020 gli ecosistemi marini e costieri dovranno essere gestiti e protetti in modo sostenibile. Entro il 2020 anche la pesca dovr\u00e0 essere disciplinata in modo efficace. Per porre un limite alla pesca eccessiva nei mari, le attivit\u00e0 illegali e non regolamentate in questo campo nonch\u00e9 le pratiche distruttive dovranno essere sradicate entro il 2020. Inoltre, determinate forme di sovvenzioni alla pesca dovranno essere vietate.</p> <p>14.1: Entro il 2025, prevenire e ridurre in modo significativo ogni forma di inquinamento marino, in particolar modo quello derivante da attivit\u00e0 esercitate sulla terraferma, compreso l\u2019inquinamento dei detriti marini e delle sostanze nutritive</p> <p>14.2: Entro il 2020, gestire in modo sostenibile e proteggere l\u2019ecosistema marino e costiero per evitare impatti particolarmente negativi, anche rafforzando la loro resilienza, e agire per il loro ripristino in modo da ottenere oceani salubri e produttivi</p> <p>14.3: Ridurre al minimo e affrontare gli effetti dell\u2019acidificazione degli oceani, anche attraverso una maggiore collaborazione scientifica su tutti i livelli</p> <p>14.4: Entro il 2020, regolare in modo efficace la pesca e porre termine alla pesca eccessiva, illegale, non dichiarata e non regolamentata e ai metodi di pesca distruttivi. Implementare piani di gestione su base scientifica, cos\u00ec da ripristinare nel minor tempo possibile le riserve ittiche, riportandole almeno a livelli che producano il massimo rendimento sostenibile, come determinato dalle loro caratteristiche biologiche</p> <p>14.5: Entro il 2020, preservare almeno il 10% delle aree costiere e marine, in conformit\u00e0 al diritto nazionale e internazionale e basandosi sulle informazioni scientifiche disponibili pi\u00f9 accurate</p> <p>14.6: Entro il 2020, vietare quelle forme di sussidi alla pesca che contribuiscono a un eccesso di capacit\u00e0 e alla pesca eccessiva, eliminare i sussidi che contribuiscono alla pesca illegale, non dichiarata e non regolamentata e astenersi dal reintrodurre tali sussidi, riconoscendo che il trattamento speciale e differenziato per i paesi in via di sviluppo e per quelli meno sviluppati che sia appropriato ed efficace, dovrebbe essere parte integrante dei negoziati per i sussidi alla pesca dell\u2019Organizzazione Mondiale del Commercio</p> <p>14.7: Entro il 2030, aumentare i benefici economici dei piccoli stati insulari in via di sviluppo e dei paesi meno sviluppati, facendo ricorso a un utilizzo pi\u00f9 sostenibile delle risorse marine, compresa la gestione sostenibile della pesca, dell\u2019acquacoltura e del turismo</p> <p>14.a: Aumentare la conoscenza scientifica, sviluppare la capacit\u00e0 di ricerca e di trasmissione della tecnologia marina, tenendo in considerazione i criteri e le linee guida della Commissione Oceanografica Intergovernativa sul Trasferimento di Tecnologia Marina, con lo scopo di migliorare la salute dell\u2019oceano e di aumentare il contributo della biodiversit\u00e0 marina allo sviluppo dei paesi emergenti, in particolar modo dei piccoli stati insulari in via di sviluppo e dei paesi meno sviluppati</p> <p>14.b: Fornire l\u2019accesso ai piccoli pescatori artigianali alle risorse e ai mercati marini</p> <p>14.c: Potenziare la conservazione e l\u2019utilizzo sostenibile degli oceani e delle loro risorse applicando il diritto internazionale, come riportato nella Convenzione delle Nazioni Unite sul Diritto del Mare, che fornisce il quadro legale per la conservazione e per l\u2019utilizzo sostenibile degli oceani e delle loro risorse, come riferito nel paragrafo 158 de \u201cIl futuro che vogliamo\u201d</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#15-la-vita-sulla-terra","title":"15: La vita sulla terra","text":"<p>Proteggere, ripristinare e promuovere l\u2019uso sostenibile degli ecosistemi terrestri, gestire in modo sostenibile le foreste, contrastare la desertificazione, arrestare e invertire il degrado dei suoli e fermare la perdita di biodiversit\u00e0</p> <p></p> <p>La biodiversit\u00e0 \u00e8 un presupposto per lo sviluppo dell\u2019uomo e degli altri esseri viventi nonch\u00e9 degli ecosistemi. Le statistiche mostrano tuttavia una costante riduzione della biodiversit\u00e0 e una perdita delle superfici boschive. La perdita delle foreste minaccia il benessere umano in quanto tocca soprattutto la popolazione povera delle campagne, tra cui comunit\u00e0 indigene e locali. La biodiversit\u00e0 e le foreste contribuiscono alla riduzione della povert\u00e0, per esempio garantendo la salute e la sicurezza alimentare, mettendo a disposizione acqua e aria pulite, immagazzinando le emissioni di CO2 e fornendo una base allo sviluppo ecologico.</p> <p>L\u2019obiettivo 15 mira a proteggere, ripristinare e promuovere l\u2019uso sostenibile degli ecosistemi. Entro il 2020 il disboscamento dovr\u00e0 essere fermato e le foreste danneggiate dovranno essere ripristinate. Il rimboschimento dovr\u00e0 essere incrementato in modo significativo a livello mondiale. Inoltre entro il 2030 dovr\u00e0 essere combattuta la desertificazione e le superfici colpite da tale fenomeno, oltre che da siccit\u00e0 e inondazioni, dovranno essere risanate. Per quanto concerne la protezione della\u00a0diversit\u00e0 delle specie, l\u2019obiettivo 15 richiede misure urgenti volte a fermare il bracconaggio e il commercio di specie animali e vegetali protette.</p> <p>15.1: Entro il 2020, garantire la conservazione, il ripristino e l\u2019utilizzo sostenibile degli ecosistemi di acqua dolce terrestri e dell\u2019entroterra nonch\u00e9 dei loro servizi, in modo particolare delle foreste, delle paludi, delle montagne e delle zone aride, in linea con gli obblighi derivanti dagli accordi internazionali</p> <p>15.2: Entro il 2020, promuovere una gestione sostenibile di tutti i tipi di foreste, arrestare la deforestazione, ripristinare le foreste degradate e aumentare ovunque, in modo significativo, la riforestazione e il rimboschimento</p> <p>15.3: Entro il 2030, combattere la desertificazione, ripristinare le terre degradate, comprese quelle colpite da desertificazione, siccit\u00e0 e inondazioni, e battersi per ottenere un mondo privo di degrado del suolo</p> <p>15.4: Entro il 2030, garantire la conservazione degli ecosistemi montuosi, incluse le loro biodiversit\u00e0, al fine di migliorarne la capacit\u00e0 di produrre benefici essenziali per uno sviluppo sostenibile</p> <p>15.5: Intraprendere azioni efficaci ed immediate per ridurre il degrado degli ambienti naturali, arrestare la distruzione della biodiversit\u00e0 e, entro il 2020, proteggere le specie a rischio di estinzione</p> <p>15.6: Promuovere una distribuzione equa e giusta dei benefici derivanti dall\u2019utilizzo delle risorse genetiche e promuovere un equo accesso a tali risorse, come concordato a livello internazionale</p> <p>15.7: Agire per porre fine al bracconaggio e al traffico delle specie protette di flora e fauna e combattere il commercio illegale di specie selvatiche</p> <p>15.8: Entro il 2020, introdurre misure per prevenire l\u2019introduzione di specie diverse ed invasive nonch\u00e9 ridurre in maniera sostanziale il loro impatto sugli ecosistemi terrestri e acquatici e controllare o debellare le specie prioritarie</p> <p>15.9: Entro il 2020, integrare i principi di ecosistema e biodiversit\u00e0 nei progetti nazionali e locali, nei processi di sviluppo e nelle strategie e nei resoconti per la riduzione della povert\u00e0</p> <p>15.a: Mobilitare e incrementare in maniera significativa le risorse economiche da ogni fonte per preservare e usare in maniera sostenibile la biodiversit\u00e0 e gli ecosistemi</p> <p>15.b: Mobilitare risorse significative da ogni fonte e a tutti i livelli per finanziare la gestione sostenibile delle foreste e fornire incentivi adeguati ai paesi in via di sviluppo perch\u00e9 possano migliorare tale gestione e per la conservazione e la riforestazione</p> <p>15.c: Rafforzare il sostegno globale per combattere il bracconaggio e il traffico illegale delle specie protette, anche incrementando la capacit\u00e0 delle comunit\u00e0 locali ad utilizzare mezzi di sussistenza sostenibili</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#16-pace-giustizia-e-istituzioni-forti","title":"16: Pace, giustizia e istituzioni forti","text":"<p>Promuovere societ\u00e0 pacifiche e inclusive orientate allo sviluppo sostenibile, garantire a tutti l\u2019accesso alla giustizia e costruire istituzioni efficaci, responsabili e inclusive a tutti i livelli</p> <p></p> <p>\u00c8 dimostrato che senza societ\u00e0 pacifiche e inclusive e in assenza dei principi di buongoverno, lo sviluppo non pu\u00f2 essere inclusivo. Ad esempio, gli Stati colpiti da conflitti sono i pi\u00f9 lontani dal raggiungimento degli Obiettivi di Sviluppo del Millennio (OSM). Per contro, in molti altri Paesi, il ristabilimento della pace e la creazione di istituzioni efficaci ha contribuito in modo determinante al raggiungimento degli OSM.</p> <p>L\u2019obiettivo 16\u00a0mira a ottenere\u00a0societ\u00e0 pacifiche e inclusive entro il 2030. Per raggiungere tale scopo l\u2019obiettivo 16 chiede di ridurre tutte le forme di violenza, fermare la tortura e combattere tutte le forme di criminalit\u00e0 organizzata. Inoltre, la corruzione e i flussi illegali di armi e denaro dovranno essere ridotti in modo netto. Per raggiungere l\u2019obiettivo di societ\u00e0 pacifiche e inclusive, dovranno essere promossi lo Stato di diritto e il potenziamento di istituzioni partecipative e dovranno essere garantite pari opportunit\u00e0 nell\u2019accesso alla giustizia.</p> <p>16.1:\u00a0Ridurre ovunque e in maniera significativa tutte le forme di violenza e il tasso di mortalit\u00e0 ad esse correlato</p> <p>16.2: Porre fine all\u2019abuso, allo sfruttamento, al traffico di bambini e a tutte le forme di violenza e tortura nei loro confronti</p> <p>16.3:\u00a0Promuovere lo stato di diritto a livello nazionale e internazionale e garantire un pari accesso alla giustizia per tutti</p> <p>16.4: Entro il 2030, ridurre in maniera significativa il finanziamento illecito e il traffico di armi, potenziare il recupero e la restituzione dei beni rubati e combattere tutte le forme di crimine organizzato</p> <p>16.5: Ridurre sensibilmente la corruzione e gli abusi di potere in tutte le loro forme</p> <p>16.6: Sviluppare a tutti i livelli istituzioni efficaci, responsabili e trasparenti</p> <p>16.7: Garantire un processo decisionale responsabile, aperto a tutti, partecipativo e rappresentativo a tutti i livelli</p> <p>16.8: Allargare e rafforzare la partecipazione dei paesi in via di sviluppo nelle istituzioni di governance globale</p> <p>16.9: Entro il 2030, fornire identit\u00e0 giuridica per tutti, inclusa la registrazione delle nascite</p> <p>16.10:\u00a0Garantire un pubblico accesso all\u2019informazione e proteggere le libert\u00e0 fondamentali, in conformit\u00e0 con la legislazione nazionale e con gli accordi internazionali</p> <p>16.a:\u00a0Consolidare le istituzioni nazionali pi\u00f9 importanti, anche attraverso la cooperazione internazionale, per sviluppare ad ogni livello, in particolare nei paesi in via di sviluppo, capacit\u00e0 per prevenire la violenza e per combattere il terrorismo e il crimine</p> <p>16.b:\u00a0Promuovere e applicare leggi non discriminatorie e politiche di sviluppo sostenibile</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/agenda-2030/#17-partnership-per-gli-obiettivi","title":"17: Partnership per gli obiettivi","text":"<p>Rafforzare le modalit\u00e0 di attuazione e rilanciare il partenariato globale per lo sviluppo sostenibile</p> <p></p> <p>Per raggiungere i 17 Obiettivi di sviluppo sostenibile \u00e8 necessaria un\u2019ampia base finanziaria, che supera l\u2019entit\u00e0 dei fondi messi a disposizione dall\u2019aiuto pubblico allo sviluppo. Oltre a mezzi pubblici e privati, anche l\u2019azione politica \u00e8 fondamentale se si vogliono ottenere risultati in questo ambito. Nel luglio 2015 la comunit\u00e0 internazionale ha trovato un accordo in merito a un nuovo quadro di riferimento per il finanziamento e la realizzazione di uno sviluppo sostenibile: il Piano d\u2019azione di Addis Abeba.</p> <p>Nell\u2019obiettivo 17 i Paesi pi\u00f9 sviluppati ribadiscono l\u2019assenso a destinare lo 0,7 per cento del loro prodotto interno lordo all\u2019aiuto pubblico allo sviluppo. Per ridurre la dipendenza dal sostegno estero dovr\u00e0 essere rafforzata la mobilitazione di risorse locali. La collaborazione internazionale nei settori della scienza, della tecnologia e dell\u2019innovazione dovr\u00e0 essere potenziata e dovr\u00e0 essere incentivato un sistema multilaterale di scambi commerciali improntato all\u2019equit\u00e0. Inoltre dovranno essere promosse la stabilit\u00e0 macroeconomica e la coerenza politica a favore dello sviluppo sostenibile.</p> <p>1. Finanza</p> <p>17.1: Consolidare la mobilitazione delle risorse interne anche attraverso l\u2019aiuto internazionale ai paesi in via di sviluppo per aumentarne la capacit\u00e0 fiscale interna e la riscossione delle entrate</p> <p>17.2: I paesi industrializzati devono rispettare i loro impegni ufficiali di aiuto allo sviluppo, incluso l\u2019obiettivo di destinare lo 0.7 per cento del reddito nazionale lordo per l\u2019aiuto pubblico allo sviluppo (APS/RNL) ai paesi in via di sviluppo e destinare dallo 0.15 al 0.20 per cento del APS/RNL ai paesi meno sviluppati; i fornitori mondiali di aiuto pubblico allo sviluppo sono invitati a fornire almeno il 0.20 per cento del APS/RNL ai paesi meno sviluppati</p> <p>17.3: Mobilitare ulteriori risorse economiche per i paesi in via di sviluppo da pi\u00f9 fonti</p> <p>17.4: Aiutare i paesi in via di sviluppo a sostenere il debito a lungo termine attraverso politiche coordinate volte a stimolare il finanziamento, la riduzione e la ristrutturazione del debito, e affrontare il debito estero dei paesi pi\u00f9 poveri e pi\u00f9 fortemente indebitati al fine di ridurne il peso</p> <p>17.5: Adottare e applicare regimi di promozione degli investimenti per i paesi meno sviluppati</p> <p>2. Tecnologia</p> <p>17.6: Rafforzare la cooperazione Nord-Sud, Sud-Sud, la cooperazione triangolare regionale e internazionale e l\u2019accesso alle scoperte scientifiche, alla tecnologia e alle innovazioni, e migliorare la condivisione della conoscenza sulla base di modalit\u00e0 concordate attraverso un maggior coordinamento tra i meccanismi gi\u00e0 esistenti in particolar modo a livello delle Nazioni Unite e attraverso un meccanismo globale di accesso alla tecnologia</p> <p>17.7: Promuovere nei paesi in via di sviluppo la crescita, lo scambio e la diffusione di tecnologie rispettose dell\u2019ambiente a condizioni favorevoli, attraverso patti agevolati e preferenziali stabiliti di comune accordo</p> <p>17.8: Entro il 2017 rendere operativo il meccanismo per il rafforzamento della tecnologia della banca e della scienza, della tecnologia e dell\u2019innovazione per i paesi meno industrializzati e rafforzare l\u2019uso della tecnologia avanzata in particolar modo nell\u2019informazione e nelle comunicazioni</p> <p>3. Capacit\u00e0 di sviluppo</p> <p>17.9: Accrescere il supporto internazionale per implementare nei paesi non industrializzati uno sviluppo delle capacit\u00e0 efficace e mirato al fine di sostenere i piani nazionali per la realizzazione di tutti gli obiettivi dello Sviluppo Sostenibile, attraverso la cooperazione Nord-Sud, Sud-Sud e quella triangolare</p> <p>4. Commercio</p> <p>17.10: Promuovere un sistema di scambio universale, regolamentato, aperto, senza discriminazioni e multilaterale sotto il controllo dell\u2019Organizzazione Mondiale del Commercio, attraverso negoziazioni nell\u2019ambito dell\u2019Agenda di Doha per lo Sviluppo</p> <p>17.11: Incrementare considerevolmente le esportazioni dei paesi emergenti e, entro il 2020, raddoppiare la quota delle loro esportazioni globali</p> <p>17.12: Realizzare tempestivamente per i paesi meno sviluppati un accesso al mercato libero da dazi e quote su basi durevoli, coerente con quanto deciso dall\u2019Organizzazione Mondiale del Commercio, assicurando che le regole preferenziali applicabili alle importazioni dai paesi meno sviluppati siano semplici e trasparenti e contribuiscano a facilitare l\u2019acceso ai mercati</p> <p>5. Questioni sistemiche</p> <p>5.1 Coerenza politica e istituzionale</p> <p>17.13: Promuovere la stabilit\u00e0 macroeconomica globale attraverso il coordinamento e la coerenza politica</p> <p>17.14: Accrescere la coerenza politica per lo sviluppo sostenibile</p> <p>17.15: Rispettare lo spazio politico e la leadership di ogni paese per istituire ed implementare politiche per la lotta alla povert\u00e0 e per lo sviluppo sostenibile</p> <p>5.2 Programmi di collaborazione plurilaterale</p> <p>17.16: Intensificare la partnership globale per lo Sviluppo Sostenibile, coadiuvata da collaborazioni plurilaterali che sviluppano e condividono la conoscenza, le competenze, le risorse tecnologiche e finanziarie, per raggiungere gli obiettivi per lo Sviluppo Sostenibile in tutti i paesi, specialmente in quelli emergenti</p> <p>17.17: Incoraggiare e promuovere partnership efficaci nel settore pubblico, tra pubblico e privato e nella societ\u00e0 civile basandosi sull\u2019esperienza delle partnership e sulla loro capacit\u00e0 di trovare risorse</p> <p>5.3 Dati, monitoraggio e responsabilit\u00e0</p> <p>17.18: Entro il 2020, rafforzare il sostegno allo sviluppo dei paesi emergenti, dei paesi meno avanzati e dei piccoli stati insulari in via di Sviluppo (SIDS). Incrementare la disponibilit\u00e0 di dati di alta qualit\u00e0, immediati e affidabili andando oltre il profitto, il genere, l\u2019et\u00e0, la razza, l\u2019etnia, lo stato migratorio, la disabilit\u00e0, la posizione geografica e altre caratteristiche rilevanti nel contesto nazionale</p> <p>17.19: Entro il 2030, partire dalle iniziative esistenti per sviluppare misure di progresso nell\u2019ambito dello sviluppo sostenibile che completino il prodotto interno lordo, e supportare la capacit\u00e0 di sviluppo dei paesi emergenti</p>","tags":["agenda"]},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/","title":"Manifesto della parsimonia per il 2050","text":"<p>Raddoppiare il benessere dimezzando energia, materiali e lavoro</p> <p></p> <p>di Beppe Grillo, pubblicato il 2 novembre 2022</p> <p>Il segreto per arrivare felici al 2050 senza stravolgere il benessere e il pianeta \u00e8 la virt\u00f9 della parsimonia. A Genova la pratichiamo da secoli. La parsimonia \u00e8 \u201cl\u2019arte della giusta misura nell\u2019uso dei beni\u201d. Platone e Sant\u2019Agostino la chiamano temperanza, la prima virt\u00f9 cardinale. La parsimonia, invece, \u00e8 un peccato mortale nella societ\u00e0 usa-e-getta. Per capire questo ribaltamento di valori avvenuto un secolo fa dobbiamo guardare lontano nel tempo.</p> <p>E\u2019 ora che la politica pensi in mezzi secoli! Non in mezze legislature. Per questo propongo che l\u2019anno 2050 diventi il riferimento per ogni politica di ogni partito. Per fermare la Grande Accelerazione del degrado del pianeta dobbiamo coltivare una civilt\u00e0 della parsimonia, come ho gi\u00e0 proposto nel 2008.</p> <p>Con un po\u2019 d\u2019intelligenza tecnologica possiamo preservare sia il benessere sia il pianeta se dimezziamo l\u2019uso di energia, di materiali e di tempo di lavoro, ossia l\u2019uso dei tre principali fattori che creano il benessere, ma anche pesano sulla natura. Non dobbiamo essere cos\u00ec maldisposti al progresso da pensare che le moderne tecnologie e i comportamenti oculati non ci permettano di dimezzare il nostro peso sulla natura.</p> <p>Duecento anni di rivoluzione industriale hanno raddoppiato nei paesi ricchi la durata e la soddisfazione della vita. Ma i nostri antenati non potevano pensare a tutto. Cos\u00ec ci siamo accorti che la benedetta societ\u00e0 industriale deve essere urgentemente riformata, salvandone il buono e mitigandone il cattivo.</p> <p>Siamo su una nave che fa acqua e scopriamo sempre nuove falle. Gli scienziati hanno individuato alcuni \u201climiti planetari\u201d che circoscrivono uno spazio di sicurezza per l\u2019umanit\u00e0 da non superare e che riguardano: clima, biodiversit\u00e0, sostanze disperse nell\u2019ambiente, cicli di azoto e fosforo, cambiamento d\u2019uso dei territori, acque dolci, acidificazione degli oceani, aerosol atmosferici, ozono stratosferico.</p> <p>La crescita dei dissesti ecologici e dei conflitti geopolitici ridurr\u00e0 gradualmente la disponibilit\u00e0 di energia commerciale e di materiali. Questa riduzione avverr\u00e0 comunque, che ci piaccia o no. Spetta a noi scegliere una riduzione programmata dei nostri enormi sprechi, oppure subire una riduzione brutale e caotica. Forse la crisi russo-ucraina \u00e8 solo un\u2019avvisaglia.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#energia-materiali-e-lavoro-la-parsimonia-ecologica-per-il-2050","title":"Energia, materiali e lavoro. La parsimonia ecologica per il 2050","text":"<p>La parsimonia non si impara dalla sera alla mattina. Veniamo da due secoli di euforia economica e di intemperanza ecologica. Ci vorr\u00e0 tempo per moderarci, ma abbiamo trent\u2019anni davanti. Per fare i primi passi, per\u00f2, dobbiamo dare un nome alla meta lontana: il 2050.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#meta-energia-entro-il-2050","title":"Met\u00e0 energia entro il 2050","text":"<p>Il governo realizzi un piano trentennale per\u00a0dimezzare l\u2019uso di energia primaria da una potenza di 4000 a una di 2000 watt in media per abitante. Il benessere che abbiamo raggiunto pu\u00f2 essere mantenuto o aumentato anche con la potenza media di soli 2000 watt per abitante, se adottiamo tecnologie pi\u00f9 efficienti e comportamenti pi\u00f9 oculati. Con \u201c2000 watt\u201d intendo qui non solo l\u2019elettricit\u00e0 ma la potenze dell\u2019insieme di tutte le energie (carbone, petrolio, gas, idroelettrico, etc.) impiegate per i nostri bisogni (riscaldamento, trasporti, alimenti, infrastrutture, beni di consumo e tutto il resto).</p> <p>Immaginate che per soddisfare i nostri bisogni materiali tutte le nostre fonti di energia generino un unico flusso continuo, che possiamo esprimere in watt (un\u2019unit\u00e0 di potenza). In Italia il flusso medio per coprire tutti i bisogni della popolazione \u00e8 di circa 4000 watt pro capite (non di sola elettricit\u00e0, che copre solo un quinto dei nostri consumi energetici). Per darvi un\u2019idea: 4000 watt \u00e8 la potenza per fare funzionare quattro aspirapolvere da 1000 watt. Se li lasciassimo sempre accesi, in un anno consumerebbero l\u2019equivalente di circa tre tonnellate di petrolio. E\u2019 questo il nostro consumo medio per abitante. Ed \u00e8 troppo alto.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#perche-2000-watt","title":"Perch\u00e9 2000 watt?","text":"<p>Il pi\u00f9 lungo confine dell\u2019Italia \u00e8 con la Svizzera, a 50 chilometri da Milano. Inoltre, la Svizzera \u00e8 l\u2019unico altro grande paese in cui l\u2019Italiano \u00e8 lingua dello Stato e di una intera regione, il Canton Ticino. Vale la pena di dare un\u2019occhiata. La societ\u00e0 a 2000 watt \u00e8 da vent\u2019anni\u00a0l\u2019idea-guida\u00a0per lo sviluppo sostenibile della Confederazione. L\u2019idea fu concepita nel 1998 dal Politecnico di Zurigo ETH su commissione del governo, adottata dall\u2019esecutivo nel 2002, approvata in referendum popolari e implementata da ordini professionali, cantoni, comuni e aziende. L\u2019esperienza elvetica dimostra che l\u2019obiettivo tecnologico di ottenere pi\u00f9 benessere con meno energia \u00e8 plausibile e ha portato a una riduzione significativa dei consumi energetici. Ma perch\u00e9 2000 watt? Secondo gli studi dei politecnici svizzeri, 2000 watt pro capite (da tutte le energie non solo dalla elettricit\u00e0) potrebbero garantire l\u2019attuale livello di benessere se ovunque fossero gi\u00e0 installate le tecnologie pi\u00f9 efficienti e se ci comportassimo con parsimonia.</p> <p>Inoltre 2000 watt era vent\u2019anni fa la media mondiale della potenza pro capite usata dall\u2019umanit\u00e0, ossia la media tra i 20mila watt dei pi\u00f9 ricchi e i 500 watt dei pi\u00f9 poveri. Una tale disuguaglianza \u00e8 fonte di tensione sociale e conflitti nelle nazioni e tra le nazioni, come vediamo in questi mesi. Nelle societ\u00e0 con la minore disuguaglianza tutto \u00e8 migliore: coesione sociale, soddisfazione dei cittadini, benessere, salute, longevit\u00e0, cultura, protezione dell\u2019ambiente.</p> <p>Siccome gli attuali consumi energetici gi\u00e0 dissestano il pianeta, occorre almeno dimezzare l\u2019uso di energia nei paesi ricchi, anche per permettere ai paesi poveri di usare pi\u00f9 energia, come raccomanda Papa Francesco nella sua enciclica \u201cecologica\u201d Laudato s\u00ec (LS, 135). Inoltre, ben prima del 2050 occorre passare a quasi il 100% di energie rinnovabili e sostenibili. Ma attenzione grazie a tecnologia e parsimonia nella societ\u00e0 a 2000 watt il comfort materiale non diminuisce. Diminuiscono invece gli effetti indesiderati delle tecnologie energetiche. Insomma, la societ\u00e0 a 2000 watt mira al benessere non meno che alla equit\u00e0 energetica.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#meta-materiali-entro-il-2050","title":"Met\u00e0 materiali entro il 2050","text":"<p>Il governo realizzi un piano trentennale per dimezzare gradualmente entro il 2050 l\u2019uso di materiali dalle attuali 40 tonnellate pro capite a meno di 20. Per i suoi effetti collaterali ecologici e sociali, il livello di prelievo di 40 tonnellate di materiali \u00e8 gi\u00e0 insostenibile se praticato da una minoranza di paesi e di persone. Sarebbe ancor meno sostenibile se praticato dall\u2019intera umanit\u00e0.</p> <p>La strategia per dimezzare l\u2019uso di materiali \u00e8 l\u2019economia circolare, erroneamente confusa con il riciclo dei rifiuti. Ci\u00f2 che deve circolare pi\u00f9 a lungo sono i manufatti, non i rifiuti! Secondo gli scienziati dell\u2019economia circolare l\u2019ordine di priorit\u00e0 \u00e8:</p> <ol> <li>evitare di produrre ci\u00f2 che \u00e8 possibile evitare</li> <li>progettare per una pi\u00f9 lunga durata e per un facile smontaggio e riuso delle parti</li> <li>usare pi\u00f9 a lungo i manufatti grazie a manutenzioni e riparazioni</li> <li>smontare i manufatti e riusarne le parti ancora sane</li> <li>raccogliere separatamente i rifiuti e trattarli per scopi materiali ed energetici meno pregiati: down-cycling (il riciclo completo non esiste)</li> </ol>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#un-tram-di-cento-anni","title":"Un tram di cento anni","text":"<p>Un ottimo esempio di economia circolare \u00e8 il tram \u201cATM 1928\u201d che circola ormai da un secolo. Una flotta di queste vetture in perfetto stato di manutenzione \u00e8 in servizio a Milano dal 1928. Il costo ecologico ed economico di ogni chilogrammo dei suoi materiali diviso per il numero di passeggeri trasportati in un secolo \u00e8 quasi irrisorio. I soldi spesi per cento anni di trasporto sono andati quasi tutti alla manodopera locale e solo in piccolissima parte in acquisto di materiali e di energia importati. Le porte in legno e le abatjour belle-\u00e9poque creano un\u2019accogliente atmosfera retro. Le panche in legno laccato lungo le pareti permettono di guardare i passeggeri di fronte, invece di guardare la nuca del passeggero davanti. Esattamente lo stesso vale per il Poly-Bahn di Zurigo, il tram-cremagliera in servizio dal 1889 che\u00a0in 100 secondi\u00a0sale dal centro-citt\u00e0 al Politecnico di Zurigo. \u201cDobbiamo poter conservare volentieri le cose per affezione, non solo per ecologia ed economia\u201d dice il mio amico Walter Stahel, \u201cil nonno della economia circolare\u201d.</p> <p>Walter Stahel viaggia da trent\u2019anni sulla sua automobile Toyota Corolla, in ottime condizioni grazie alla manutenzione (Economia circolare per tutti, 2019). I vantaggi ecologici, economici e sociali aumentano con l\u2019aumentare della durata di un\u2019automobile. Certo, le automobili attuali sono pi\u00f9 sicure e confortevoli. Si tratta quindi di progettare automobili \u2013 e altri beni \u2013 per la durata, ossia pi\u00f9 robuste, sicure e modulari, in modo da beneficiare man mano di una parte delle future innovazioni tecniche.</p> <p>Raddoppiare la durata di un\u2019automobile vuol dire dimezzare il numero di automobili costruite. Vuol dire spendere pi\u00f9 soldi nella manodopera locale di manutenzione che non nei robot, nei materiali e nell\u2019energia importati. Vuol dire rafforzare l\u2019economia locale invece dell\u2019economia globalizzata. I taxi di Londra, per esempio, circolano per mezzo secolo. L\u2019economia circolare vuol dire soprattutto fare circolare le cose, non i rifiuti. Non per caso l\u2019Istituto di Walter Stahel si chiama \u201cIstituto della vita del prodotto\u201d, non istituto del riciclo.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#rivoltiamo-i-colletti-delle-camicie","title":"Rivoltiamo i colletti delle camicie","text":"<p>Invece di buttare via le camicie quando il solo colletto \u00e8 usurato, dobbiamo tornare a far rivoltare o a cambiare i colletti, come abbiamo fatto per secoli. E dobbiamo poter fare riparare molte altre cose, non solo le camicie, con vantaggio ecologico, economico e per la manodopera e la finanza locali. Nella societ\u00e0 usa-e-getta per\u00f2 una\u00a0\u201ceconomia della manutenzione\u201d\u00a0non piove dal cielo. Anzi, le attivit\u00e0 artigiane di riparazione sono sempre pi\u00f9 rare. Per questo occorre che lo Stato finanzi un \u201cpiano nazionale della manutenzione\u201d organizzando corsi di formazione, finanziamenti d\u2019avviamento, sgravi fiscali, incentivi, premi, concorsi, edifici in comodato e molto altro per rendere convenienti per tutto e per tutti la manutenzione e il riuso.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#meta-lavoro-entro-il-2050","title":"Met\u00e0 lavoro entro il 2050","text":"<p>Il governo realizzi un piano per dimezzare gradualmente e a tappe il tempo dedicato in una vita al lavoro retribuito dalle 70 000 ore attuali a 35 000 ore. Perch\u00e9? Perch\u00e9 lavorare troppo fa male al\u00a0\u201cpianeta esterno\u201d e al \u201cpianeta interno\u201d. La riduzione del tempo per il lavoro retribuito si pu\u00f2 perseguire intervenendo su tre fattori: il numero di ore di lavoro retribuito settimanale o annuale, l\u2019et\u00e0 del pensionamento e la durata delle ferie.</p> <p>Ispiriamoci con prudenza al grande economista J. M. Keynes, che per il 2030 riteneva plausibile la settimana di lavoro salariato di 15 ore. Noi siamo meno ambiziosi di Keynes e per il 2050 miriamo con gradualit\u00e0 alla settimana di 20 ore di lavoro retribuito, a parit\u00e0 di salario. Non domani, ovviamente! Ma fra trent\u2019anni, con tappe intermedie per il 2030 e il 2040. A partire da 35-32 ore entro il 2025. La settimana di 35 ore o meno \u00e8 la norma da vent\u2019anni in Francia, Germania e altri paesi, con tendenza alle 30 o alle 28 ore di lavoro per settimana. Dimezzare le ore di lavoro? Per molti \u00e8 inconcepibile \u2013 fosse anche fra trent\u2019anni. Ma questo \u00e8 quello che pensavano molti nell\u2019800 quando nelle fabbriche si lavorava il doppio delle ore di oggi.</p> <p>Per esempio, la Francia \u00e8 pi\u00f9 ricca e pi\u00f9 produttiva dell\u2019Italia, ma in una vita i francesi lavorano per una retribuzione solo 50 000 ore, invece di 70 000 come noi, perch\u00e9 in Francia la settimana lavorativa legale \u00e8 di 35 ore (da noi 40), le ferie sono 5 settimane (da noi 4), l\u2019et\u00e0 del pensionamento \u00e8 62 anni (da noi pi\u00f9 di 65).</p> <p>Centocinquant\u2019anni fa nelle fabbriche si lavorava 3000 ore all\u2019anno, oggi 1500. Ora lavoriamo met\u00e0 e produciamo cento volte di pi\u00f9. In meno di due secoli l\u2019aumento della produttivit\u00e0 ci ha permesso di dimezzare il tempo di lavoro e di moltiplicare le merci prodotte. Da mezzo secolo per\u00f2 i politici al potere hanno voluto fermare il progresso: tutti i guadagni di produttivit\u00e0 sono stati investiti nell\u2019aumento della produzione e niente pi\u00f9 nella riduzione del tempo di lavoro. Anzi, molti politici vorrebbero ancora pi\u00f9 ore di lavoro e pi\u00f9 produzione, aumentando cos\u00ec il logorio delle persone e del pianeta.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#piu-vita-per-tutti","title":"Pi\u00f9 vita per tutti!","text":"<p>Occorre invece riprendere la strada del progresso, ossia la graduale diminuzione del tempo di lavoro retribuito. Ma attenzione! Ridurre il tempo di lavoro retribuito non vuol dire ridurre il tempo di tutto il lavoro (come \u00e8 definito dalla Organizzazione Internazionale del Lavoro ILO). Vuol dire evolverci verso una \u201csociet\u00e0 del lavoro intero\u201d che divide il tempo di lavoro in un terzo per il lavoro salariato, un terzo per il lavoro per s\u00e9 e la famiglia, un terzo per il lavoro civile volontario: politica, sindacalismo, associazioni, chiese, insegnamento e coaching gratuiti, lavori utili, servizio civile, cura, assistenza.</p> <p>La riduzione del tempo di lavoro (RTL) a parit\u00e0 di salario porta un beneficio ecologico perch\u00e9 in molte attivit\u00e0 lavorare meno vuol dire produrre meno, vendere meno, buttare meno, inquinare meno, e porta un beneficio esistenziale perch\u00e9 meno ore di lavoro salariato vogliono dire pi\u00f9 ore per il per il resto della vita. \u201cPi\u00f9 vita per tutti!\u201d\u00a0deve essere il nostro motto. Perch\u00e9 il tempo di vita \u00e8 l\u2019unica vera risorsa non rinnovabile.</p>"},{"location":"spazio/idee/manifesto-parsimonia/#riassunto-delle-tre-idee-per-il-2050","title":"Riassunto delle tre idee per il 2050","text":"<p>Primo: facciamo politica per mezzi secoli, non per mezze legislature</p> <p>Secondo: coltiviamo\u00a0la parsimonia ecologica\u00a0come principale virt\u00f9 civica</p> <p>Terzo: realizziamo\u00a0un piano trentennale per dimezzare\u00a0gradualmente e a tappe entro il 2050 l\u2019impiego dell\u2019energia, dei materiali e del tempo di vita dedicato al lavoro retribuito.</p>"},{"location":"spazio/idee/nuovo-umanesimo/","title":"Nuovo Umanesimo","text":"<p>Ultimamente si sente sempre pi\u00f9 parlare di Umanesimo / Nuovo Umanesimo, inteso come il riportare il cittadino, l'essere umano, la persona al centro delle attenzioni della politica, dell'economia, della societ\u00e0, come una delle pi\u00f9 interessanti soluzioni alla crisi contemporanea. Ne parlano in molti sebbene non tanti facciano. Qui riportiamo una definizione del Nuovo Umanesimo fatta dal filosofo argentino Mario Rodriguez Cobos, che negli anni '60 fond\u00f2 il Movimento Umanista.</p>"},{"location":"spazio/idee/nuovo-umanesimo/#le-idee-del-nuovo-umanesimo","title":"Le idee del\u00a0Nuovo Umanesimo","text":"<ul> <li>l\u2019assunzione dell\u2019essere umano come valore e come interesse centrale</li> <li>l\u2019affermazione dell\u2019eguaglianza di tutti gli esseri umani</li> <li>il riconoscimento della diversit\u00e0 personale e culturale</li> <li>la tendenza allo sviluppo della conoscenza al di sopra di quanto viene accettato o imposto come verit\u00e0 assoluta</li> <li>l\u2019affermazione della libert\u00e0 in materia di idee e di credenze</li> <li>il rifiuto della violenza</li> </ul>"},{"location":"spazio/idee/nuovo-umanesimo/#regola-aurea","title":"Regola Aurea","text":"<p>La Regola aurea \u00e8 alla base dell'atteggiamento umanista ed \u00e8 una delle poche regole etiche di azione personale e sociale che si ritrovano in moltissime culture del mondo:</p> <ul> <li>Rabbino Hillel: \"Quello che non vorresti per te non farlo al tuo prossimo\".</li> <li>Platone: \"Mi sia concesso fare agli altri ci\u00f2 che vorrei facessero a me\".</li> <li>Confucio: \"Non fare all'altro ci\u00f2 che non ti piacerebbe fosse fatto a te\".</li> <li>Massima giainista: \"L'uomo deve sforzarsi di trattare tutte le creature come a lui piacerebbe essere trattato\".</li> <li>Nel cristianesimo: \"Tutte le cose che vorreste gli uomini facessero con voi, voi fatele con loro\".</li> <li>Tra i sikh: \"Tratta gli altri come vorresti che ti trattassero\".</li> <li>L'esistenza della regola aurea fu riscontrata da Erodoto in diversi popoli dell'antichit\u00e0.</li> <li>Studi recenti hanno identificato nel concetto africano di ubuntu un'altra versione dello stesso principio. </li> </ul> <p>La definizione della Regola Aurea per il Nuovo Umanesimo \u00e8: \"Tratta gli altri come vorresti essere trattato\".</p>"},{"location":"spazio/idee/nuovo-umanesimo/#12-principi-dellazione-valida","title":"12 Principi dell'Azione Valida","text":"<p>A corollario della Regola Aurea ci sono 12 principi che aiutano a definire quello che potrebbe essere un atteggiamento progressista, non-violento, solidale:</p> <ol> <li>Andare contro l\u2019evoluzione delle cose \u00e8 andare contro se stessi.</li> <li>Quando forzi qualcosa per raggiungere un fine, produci il contrario.</li> <li>Non opporti ad una grande forza. Retrocedi finch\u00e9 non si indebolisce; allora avanza con risolutezza.</li> <li>Le cose stanno bene quando vanno insieme, non quando vanno separate.</li> <li>Se per te stanno bene il giorno e la notte, l\u2019estate e l\u2019inverno, hai superato le contraddizioni.</li> <li>Se persegui il piacere, ti incateni alla sofferenza. Ma se non danneggi la tua salute, godi senza inibizioni quando si presenta l\u2019opportunit\u00e0.</li> <li>Se persegui un fine, ti incateni. Se tutto ci\u00f2 che fai, lo fai come un fine in se stesso, ti liberi.</li> <li>Farai sparire i tuoi conflitti quando li avrai compresi nella loro radice ultima, non quando li vorrai risolvere.</li> <li>Quando danneggi gli altri, ti incateni. Ma se non danneggi nessuno puoi fare quello che vuoi con libert\u00e0.</li> <li>Quando tratti gli altri come vuoi essere trattato, ti liberi.</li> <li>Non importa da che parte ti abbiano messo gli eventi, ci\u00f2 che importa \u00e8 che tu comprenda di non aver scelto nessuna parte.</li> <li>Gli atti contraddittori e quelli unitivi si accumulano in te. Se ripeti i tuoi atti di unit\u00e0 interna, niente ti potr\u00e0 fermare.</li> </ol>"},{"location":"spazio/personaggi/aaron-swartz/","title":"Aaron Swartz","text":"<p>Attivista, informatico, hacker, innovatore.</p> <p>Qui si pu\u00f2 scaricare gratuitamente una bellissima biografia.</p>"},{"location":"spazio/personaggi/adriano-olivetti/","title":"Adriano Olivetti","text":"<p>Chi \u00e8 venuto ad Ivrea e ha seguito i vari eventi del SUM, e magari ha letto i libri fondamentali di Adriano Olivetti, non pu\u00f2 essere rimasto immune alla sua avanguardia imprenditoriale, sociale e politica.</p> <p>https://en.wikipedia.org/wiki/Adriano_Olivetti</p>"},{"location":"spazio/personaggi/beppe-grillo/","title":"Beppe Grillo","text":"<p>https://beppegrillo.it</p>"},{"location":"spazio/personaggi/enrico-berlinguer/","title":"Enrico Berlinguer","text":"<p>https://it.wikipedia.org/wiki/Enrico_Berlinguer</p>"},{"location":"spazio/personaggi/silo/","title":"Silo - Mario Rodr\u00edguez Cobos","text":"<p>Filosofo e scrittore argentino nato nel 1938 vicino a Mendoza, tra l'Argentina e il Cile. Fond\u00f2 il Movimento Umanista nel 1969 come risposta nonviolenta alla dittatura argentina. Il Movimento Umanista si estese poi in moltissimi stati del mondo fondando la propria azione sul rispetto della Dichiarazione Universale dei Diritti dell'Uomo, sulla nonviolenza e sul principio base dello sviluppo personale per la trasformazione sociale.</p> <p>Morto nel 2010, tutti i suoi scritti sono nel sito http://silo.net.</p>"},{"location":"spazio/play/giochi/","title":"Giochi","text":""},{"location":"spazio/play/giochi/#quiz-online","title":"Quiz online","text":"<p>EDUQUIZ 5\u2b50\ufe0f | n.1 | Elezioni 2022 Pronti per queste elezioni? Facciamo una prima verifica rispondendo a queste 10 domande. Questo quiz \u00e8 stato creato per educare giocando da Stefano Cecere e Christian Costanza  \u25b6\ufe0f gioca</p>"},{"location":"spazio/play/giochi/#giochi-da-tavolo","title":"Giochi da tavolo","text":""},{"location":"spazio/play/giochi/#daybreak","title":"Daybreak","text":""},{"location":"spazio/play/web/","title":"Web","text":""},{"location":"spazio/play/web/#pagine","title":"Pagine","text":"<p>www.facebook.com/massimo.erbetti Tutte le mattine Massimo Erbetti scrive ormai da anni un editoriale sulla situazione politica e del Movimento 5 Stelle. E' il buongiorno per molti di noi!</p>"},{"location":"spazio/play/web/#gruppi-facebook","title":"Gruppi Facebook","text":""},{"location":"spazio/play/web/#canali-telegram","title":"Canali Telegram","text":""},{"location":"spazio/questioni/reddito-di-cittadinanza/","title":"Reddito di Cittadinanza","text":"<p>Tutto quello che c'\u00e8 da sapere su questa iniziativa e sua implementazione. Come ripondere a chi lo critica?</p>"},{"location":"spazio/temi/riscaldamento-globale/","title":"Riscaldamento globale","text":""},{"location":"spazio/temi/riscaldamento-globale/#giochi","title":"giochi","text":"<p>https://www.daybreakgame.org/</p>"},{"location":"spazio/temi/riscaldamento-globale/#gruppi-attivisti","title":"gruppi attivisti","text":"<p>https://www.2050.scot</p>"},{"location":"territori/","title":"Informazioni territoriali","text":"<p>Qui troverete informazioni di contatto del M5S in Italia. Seleziona nel men\u00f9 a lato la tua regione.</p> <p> i dati delle regioni sono in costruzione...</p>"},{"location":"territori/abruzzo/","title":"Abruzzo","text":""},{"location":"territori/abruzzo/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.movimento5stelleabruzzo.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/Movimento5StelleAbruzzo</li> </ul>"},{"location":"territori/abruzzo/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Gianluca Castaldi | email</li> </ul>"},{"location":"territori/abruzzo/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Giorgio Fedele</li> <li>Domenico Pettinari</li> <li>Pietro Smargiassi</li> <li>Barbara Stella</li> <li>Francesco Taglieri (Attuale Capogruppo)</li> </ul>"},{"location":"territori/abruzzo/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/basilicata/","title":"Basilicata","text":""},{"location":"territori/basilicata/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.basilicata5stelle.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/basilicata5stelle </li> </ul>"},{"location":"territori/basilicata/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Arnaldo Lomuti | email</li> </ul>"},{"location":"territori/basilicata/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Gianni Leggieri</li> <li>Gianni Perrino</li> <li>Carmela Carlucci</li> </ul>"},{"location":"territori/basilicata/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/calabria/","title":"Calabria","text":""},{"location":"territori/calabria/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Facebook www.facebook.com/MoVimentoCinqueStelleCalabria</li> </ul>"},{"location":"territori/calabria/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Massimo Misiti | email</li> </ul>"},{"location":"territori/calabria/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/campania/","title":"Campania","text":""},{"location":"territori/campania/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.campania5stelle.com</li> <li>Facebook www.facebook.com/MovimentoCinqueStelleCampania </li> </ul>"},{"location":"territori/campania/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Salvatore Micillo | email</li> </ul>"},{"location":"territori/campania/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Michele Cammarano</li> <li>Vincenzo Ciampi</li> <li>Gennaro Saiello</li> </ul>"},{"location":"territori/campania/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/emilia-romagna/","title":"Emilia-Romagna","text":""},{"location":"territori/emilia-romagna/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito regionale www.sicilia5stelle.it</li> <li>Facebook regionale www.facebook.com/movimento5stelleemiliaromagna</li> </ul>"},{"location":"territori/emilia-romagna/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Gabriele Lanzi (Emilia) | email</li> <li>Marco Croatti (Romagna) | email</li> </ul>"},{"location":"territori/emilia-romagna/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/friuli-venezia-giulia/","title":"Friuli-Venezia Giulia","text":""},{"location":"territori/friuli-venezia-giulia/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.movimento5stellefvg.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/M5SFriuliVeneziaGiulia</li> <li>email cr.gr.m5s@regione.fvg.it</li> </ul>"},{"location":"territori/friuli-venezia-giulia/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Luca Sut | email</li> </ul>"},{"location":"territori/friuli-venezia-giulia/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/lazio/","title":"Lazio","text":""},{"location":"territori/lazio/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.lazio5stelle.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/lazio5stelle</li> <li>email gruppom5s@regione.lazio.it</li> </ul>"},{"location":"territori/lazio/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Valentina Corrado | email</li> </ul>"},{"location":"territori/lazio/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Loreto Marcelli</li> <li>Valentina Corrado</li> <li>Roberta Lombardi</li> <li>Devid Porrello</li> <li>Valerio Novelli</li> <li>Gaia Pernarella</li> <li>Silvia Blasi</li> </ul>"},{"location":"territori/lazio/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/liguria/","title":"Liguria","text":""},{"location":"territori/liguria/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.movimento5stelleliguria.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/M5SLiguria</li> <li>email gruppo.m5s@regione.liguria.it</li> </ul>"},{"location":"territori/liguria/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Roberto Traversi | email</li> </ul>"},{"location":"territori/liguria/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Fabio Tosi</li> <li>Paolo Ugolini</li> </ul>"},{"location":"territori/liguria/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/lombardia/","title":"Lombardia","text":""},{"location":"territori/lombardia/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.lombardia5stelle.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/Movimento5stellelombardia</li> <li>email info@lombardia5stelle.it</li> </ul>"},{"location":"territori/lombardia/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Dario Violi | email</li> </ul>"},{"location":"territori/lombardia/#portavoce-regionali","title":"Portavoce Regionali","text":"<ul> <li>Andrea Fiasconaro (presidente) pagina | email | FB</li> <li>Dario Violi</li> <li>Ferdinando Alberti</li> <li>Gregorio Mamm\u00ec</li> <li>Marco Degli Angeli</li> <li>Marco Fumagalli</li> <li>Massimo De Rosa</li> <li>Nicola Di Marco</li> <li>Raffaele Erba email | FB</li> <li>Simone Verni</li> </ul>"},{"location":"territori/lombardia/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/marche/","title":"Marche","text":""},{"location":"territori/marche/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Facebook www.facebook.com/movimento5stellemarche</li> </ul>"},{"location":"territori/marche/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Giorgio Fede | email</li> </ul>"},{"location":"territori/marche/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/molise/","title":"Molise","text":""},{"location":"territori/molise/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.molise5stelle.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/molise5stelle</li> </ul>"},{"location":"territori/molise/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Antonio Federico | email</li> </ul>"},{"location":"territori/molise/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Patrizia Manzo</li> <li>Vittorio Nola</li> <li>Andrea Greco</li> <li>Valerio Fontana</li> <li>Fabio De Chirico</li> <li>Angelo Primiani</li> </ul>"},{"location":"territori/molise/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/piemonte/","title":"Piemonte","text":""},{"location":"territori/piemonte/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.piemonte5stelle.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/movimentopiemonte</li> <li>email staff@piemonte5stelle.it</li> </ul>"},{"location":"territori/piemonte/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Sean Sacco | email FB</li> </ul>"},{"location":"territori/piemonte/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Sean Sacco | email FB</li> <li>Ivano Martinetti | email FB</li> <li>Sarah Disabato | email FB</li> </ul>"},{"location":"territori/piemonte/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":"<p>gruppi locali</p>"},{"location":"territori/puglia/","title":"Puglia","text":""},{"location":"territori/puglia/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.puglia5stelle.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/M5SPuglia</li> <li>email info@puglia5stelle.it</li> </ul>"},{"location":"territori/puglia/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Leonardo Donno | email</li> </ul>"},{"location":"territori/puglia/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Rosa Barone | email</li> <li>Cristian Casili | email</li> <li>Grazia Di Bari | email</li> <li>Marco Galante | email</li> <li>Antonella Laricchia | email</li> </ul>"},{"location":"territori/puglia/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/sardegna/","title":"Sardegna","text":""},{"location":"territori/sardegna/#regione","title":"Regione","text":""},{"location":"territori/sardegna/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Ettore Licheri | email</li> </ul>"},{"location":"territori/sardegna/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/sicilia/","title":"Sicilia","text":""},{"location":"territori/sicilia/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.sicilia5stelle.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/MoVimento5StelleSicilia</li> <li>email info@sicilia5stelle.it</li> </ul>"},{"location":"territori/sicilia/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Nuccio Di Paola | email</li> </ul>"},{"location":"territori/sicilia/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/toscana/","title":"Toscana","text":""},{"location":"territori/toscana/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.movimento5stelletoscana.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/Movimento5StelleToscana</li> <li>email m5s.comunicazione@consiglio.regione.toscana.it</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#newsletter-e-canali","title":"Newsletter e Canali","text":"<ul> <li>Newsletter informativa Toscana</li> <li>Canale Telegram Firenze</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Irene Galletti | email</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Irene Galletti, capogruppo</li> <li>Silvia Noferi</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#referenti-provinciali","title":"Referenti Provinciali","text":"<ul> <li>Firenze: in definizione | email</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#nelle-istituzioni","title":"Nelle Istituzioni","text":""},{"location":"territori/toscana/#parlamentari","title":"Parlamentari","text":"<ul> <li>Andrea Quartini, deputato | FB</li> <li>Riccardo Ricciardi, deputato</li> <li>Ettore Licheri, senatore</li> <li>Fabio Massimo Castaldo, europarlamentare</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#consigli-comunali","title":"Consigli Comunali","text":""},{"location":"territori/toscana/#firenze","title":"Firenze","text":"<ul> <li>Roberto De Blasi</li> <li>Lorenzo Masi</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#livorno","title":"Livorno","text":"<ul> <li>Stella Sorgente</li> </ul>"},{"location":"territori/toscana/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":"<p>google map?</p>"},{"location":"territori/toscana/#calendario-attivita","title":"Calendario Attivit\u00e0","text":""},{"location":"territori/trentino-alto-adige/","title":"Trentino-Alto Adige","text":""},{"location":"territori/trentino-alto-adige/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.altoadige5stelle.org</li> <li>Facebook facebook.com/Movimento5stelleAltoAdige/</li> </ul>"},{"location":"territori/trentino-alto-adige/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Trento: Alex Marini | FB - sito</li> <li>Bolzano: Diego Nicolini | email</li> </ul>"},{"location":"territori/trentino-alto-adige/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/umbria/","title":"Umbria","text":""},{"location":"territori/umbria/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Facebook www.facebook.com/m5sumbria</li> </ul>"},{"location":"territori/umbria/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Thomas De Luca | email</li> </ul>"},{"location":"territori/umbria/#consiglieri-comunali","title":"Consiglieri Comunali","text":"<p>Spoleto - Samuele Bonanni</p>"},{"location":"territori/umbria/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/valle-aosta/","title":"Valle d'Aosta","text":""},{"location":"territori/valle-aosta/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Facebook www.facebook.com/m5s.vda</li> </ul>"},{"location":"territori/valle-aosta/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Patrizia Pradelli | email</li> </ul>"},{"location":"territori/valle-aosta/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/veneto/","title":"Veneto","text":""},{"location":"territori/veneto/#regione","title":"Regione","text":"<ul> <li>Sito www.movimento5stelleveneto.it</li> <li>Facebook www.facebook.com/movimento5stelleveneto</li> </ul>"},{"location":"territori/veneto/#coordinatori-regionali","title":"Coordinatori Regionali","text":"<ul> <li>Simone Contro | email</li> </ul>"},{"location":"territori/veneto/#consiglio-regionale","title":"Consiglio Regionale","text":"<ul> <li>Erika Baldin | FB</li> </ul>"},{"location":"territori/veneto/#referenti-provinciali","title":"Referenti Provinciali","text":"<p>In attesa di comunicazione</p>"},{"location":"territori/veneto/#nelle-istituzioni","title":"Nelle Istituzioni","text":""},{"location":"territori/veneto/#parlamentari","title":"Parlamentari","text":"<ul> <li>Barbara Guidolin, senato | FB</li> <li>Enrico Cappelletti, senato | FB</li> </ul>"},{"location":"territori/veneto/#gruppi-territoriali","title":"Gruppi Territoriali","text":""},{"location":"territori/veneto/#rimani-informato","title":"Rimani informato","text":"<ul> <li>Canale Telegram Veneto M5S: https://t.me/M5S_Veneto</li> <li>Canale Telegram Treviso attivisti: https://t.me/m5strevisonews</li> <li>Blog Attivisti Treviso: https://www.movimento5stelletreviso.it</li> </ul>"},{"location":"info/tags/","title":"Tags","text":""},{"location":"info/tags/#agenda","title":"agenda","text":"<ul> <li>Agenda 2030</li> </ul>"},{"location":"info/tags/#metodo","title":"metodo","text":"<ul> <li>World Caf\u00e9</li> </ul>"},{"location":"info/tags/#partecipazione","title":"partecipazione","text":"<ul> <li>World Caf\u00e9</li> </ul>"}]}